序

嘗聞古人有言：「馬大師位下出八十四員善知識，真得法髓者不過數人，其餘盡是唱導之師。」余頗疑之，以為馬祖弟子皆大冶精金，安有彼此？況擔荷大法豈是易事？能以所得唱導後學，則佛祖慧命可續，更何他求？

既乃始省黃梅五祖已有北宗一支，雖毫釐之差且至千里，故曰：「智過於師，方堪傳授。」印空、印水、印泥則不同矣。

所以天童中興臨濟，惟雙桂破山和尚洵今日之百丈歸宗也。其入處斬絕，不涉廉纖，又得密老人與之扣擊，似黃檗之於滹沱，全提正令，不放一鍼出路。宜其開法嘉興東塔，後旋返蜀鄉，坐道場一十有四。凡三十七年中，秉吹毛慧劍，倒用橫拈，咳唾掉臂，無非向上提持。如塗毒鼓，聞者沾其氣息無不喪身失命，即王公勢要亦皆頫首屈服。化導所至，寧復知解所能測識哉？今語錄具在，將使天下後世觸著、磕著，悉與斷卻命根，豈止一時？

昔歲丁酉，昭覺醉師至禾，曾刻本師語錄十二卷行世，時和尚固無恙也，又十載而圓寂，則初刻為未全。茲玉泉正師裒集全稿，付梓入藏，問敘於博思和尚。

昔年住福城時，余年猶少，聞衲子群言：「和尚說法迥出尋常。」而余竟以塵緣所繫，不及一領法誨，以至老而無聞，寧堪作弁首之序？但吾里東塔為和尚開法第一道場，古新清白師當日親炙左右，每向余稱述一言半句，不覺想梅生液。余雖愚鈍，實深信之。

兩師不遠數千里，與古新協力了本師公案，區區縱不能道其萬一，烏可以不言？正如掉棒打月，何所不可？

康熙庚申，佛生日，檇李約庵道人施博拜撰

敘

破山大師道化之盛，平生所開法會凡十有四處。其最先在吾禾之福城，於時師年甫三十，方得法於金粟即受斯請。予嘗同友人周子貞可數往參謁，媿初學無所契，但見有知解之宗徒、心性之禪說，竊疑其非，以落艸之談相質，師每笑而然之。此事迄今遠矣，尚能記憶之也。

自師之入蜀，隨阻寇亂，彼此不相聞久，及乎陽平通道門人丈雪攜師語錄來禾中授梓，予當分守川北。丈雪以所刻成書，付其徒竹石偕予行，予抵川，而師在金城仍見阻，懷三十餘年之別，有重歎焉。

予嘗聞蜀人言師折伏呂督，師大器，不啻宋悅公之於無盡，十三家之賊殺師不得反信奉。師為之止殺，將頭臨刃，七難不渝，有古德之風，而兇威自戢，其道力似尤過之也。

師念不忘吾禾，常有東行之約，因三峽未開，望夔州而返。以後譚姚二家俱效順，吾友沈子子相令新寧，適鄰其地，得數禮覲師。師語及禾中道侶，每為惓惓，不數年而師竟示寂去，由是予繼見之望絕矣。

予前在保寧，屢晤其門人離指云：「丈雪刻行之書芟逸頗多，師意猶見少。」今師歿十餘載，門人蓮月從荊門來禾，復彙刻全錄共二十卷，實承師之志。

蓮月請予言為弁，予與師多舊緣，不敢辭。且今宗門敝壞，聰明者濫于文詞、樸實者流于義學，竊謂非師之大用大機不足以振起，二十卷之刻良不厭多，不然，則諸方之著述已日夥矣，此又何求益也？

康熙十九年，四月望後五日，檇李王庭拜題。

破山禪師語錄目錄

序文二
第一卷

上堂一

第二卷

上堂二

第三卷

上堂三

第四卷

上堂四

第五卷

上堂五
小參一

第六卷

小參二

第七卷

機緣

第八卷

法語一

第九卷

法語二

第十卷

法語三

第十一卷

法語四

第十二卷

書問

第十三卷

拈古
頌古
聯芳偈

第十四卷

示偈(七言四句)

第十五卷

示偈二(七言四句)

第十六卷

示偈三(七言四句　五言四句)

第十七卷

佛祖讚
自讚

第十八卷

雜偈(七言八句　五言八句)

第十九卷

雜偈
坐禪箴
十二時歌
牧牛圖頌
題小像
題行樂圖
萬峰景

第二十卷

序
疏
銘
偶言
佛事
行狀
年譜(附)
塔銘(附)

破山禪師語錄目錄(終)

破山禪師語錄卷第一

當陽玉泉嗣法門人印正等編

上堂一

住嘉興府東塔廣福禪寺，師在苕谿福山受請，崇禎二年八月一日入院。至佛殿，以坐具拂一拂，云：「八字打開，當陽拋出，坐斷報化佛頭底人，正好不向佛求、不向法求、不向僧求，常禮如是。」便拜。

伽藍堂，云：「前三三，後三三，俱在者裏。弘護今日被山僧一瓣香觸碎鼻孔，莫怪山僧粗糙。」

祖堂，云：「一華開五葉，至今狼籍不少，更要起模做樣作麼？咄！」

眾請陞座，拈香云：「此瓣香喫盡國王水土，養成一肚豪氣，放之則彌六合，卷之退藏於密，爇向爐中，恭為今上皇帝祝嚴聖壽，萬歲萬歲萬萬歲。」

次拈香云：「此瓣香奉為闔朝文武、天下官僚、本山請主、護法居士，惟冀同明般若，共證菩提。」

又拈香云：「此瓣香斧斫不開、刀劈不破，雨灑風吹遂成乾屎橛，此是第一回拈出，供養見住金粟山廣慧禪寺傳曹谿正脈第三十四世密雲和尚，用酬法乳之恩。」

就座，維那白槌，云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「香已拈了，更要山僧說箇什麼？」

時和石孫居士稽首請垂語，師云：「山僧素志本欲深棲巖竇，隱遯過時，不意撞夥鐵面皮居士，善具辣手，慣會拏雲，將山僧拽入者保社，開張臭口，說幾句燥脾胃話以光法門。山僧自揣愚劣，不會打葛藤，只好舉則古人住院因緣以塞來命。昔日圓通禪師入院，云：『圓通不開生藥舖，單單只賣死貓頭，不知那箇無思算，喫著通身冷汗流。』者老漢住院還有箇死貓頭賣弄腥羶，遂引蒼蠅成群作隊。山僧今日到院，也無死貓頭賣，亦無生藥鋪開。」以兩手作擎瓶勢，云：「單單只有者箇，大眾且道：者箇是什麼？」

眾無對，師高聲云：「曹山好顛酒。」復云：「破山喫著曹山酒，醉得通身俱是口，瞎禿光兒罵上天，又來拈棒打顛狗。山僧恁麼告報，非是壓良為賤，抑且法爾如然。未審眾中還有傍不甘底衲僧麼？出來相見。如無，更與諸人重下註腳去也。」驀拈拄杖卓一卓，云：「還知麼？知，則途中受用；不知，則世諦流布。」喝一喝。復白槌云：「諦觀法王法，法王法如是。」下座。

開爐，上堂。[車*度]轢嚴居士問：「大悲千隻手，那隻是正手？」師云：「四稜著地。」進云：「大悲千隻眼，那隻是正眼？」師云：「八面玲瓏。」進云：「手眼不勞重舉似，單傳意旨是如何？」師震威喝一喝。進云：「雙手劈開生死路，一眼覷破是非關。」師便打。進云：「瞎。」師云：「瞎瞎。」士禮拜，師乃云：「新開爐韝辣鉗錘，正打傍敲下下隨，本是幾團零落鐵，一回入火一回奇。大眾還有一回奇底也未？」一僧出眾，喝一喝，師云：「好喝。」僧無語。師云：「此奇未足盡善，看木上座為汝諸人弄奇去也。」以拄杖擲地，鼓掌呵呵，云：「也大奇，也大奇。」

孫弘祚、弘福為薦祖簡肅尚書請陞座。師云：「一念普觀無量劫，非去非來亦非住，如是了知三世事，超諸方便成十力。」以拄杖卓一卓，喝一喝，云：「也甚奇怪，山僧適才舉首上場詩，引得簡肅孫公跳在山僧拄杖頭上，現大人相，出廣長舌，道山僧眼華不少，被山僧一喝，依然向山僧拄杖頭邊默默隱去。山僧所見如是，未審諸人同見也無？若也同見，便見三世諸佛、歷代祖師、并及人人生身父母、歷劫宗親，全體如是來、全體如是去、全體如是住；其或未然，更聽山僧與尚書題額去也。」以拄杖劃一劃，云：「昔日君王為柱石，今朝佛法作金湯。」

上堂，師云：「天得一以清；地得一以寧；君王得一，天下太平；衲僧得一，海眾雲臻。雖然總之是一，爭奈緇素分明。舉其緇也，兵隨印轉；舉其素也，將逐符行；直饒不緇不素，未是輥芥投鍼。大眾！正恁麼時，如何是鍼芥相投句？龍得水時添意氣，虎逢山勢長威獰。」

上堂，師云：「今朝正值臘月八，釋迦原是小悉達，經行忽地面仰天，撞著明星刺眼瞎。阿㖿阿㖿，相救相救。」卓拄杖，云：「幸爾還有者箇在，不然終是扶籬傍壁漢。」

金粟專使送法衣至，上堂，師云：「大庾嶺頭提不起，雞足山前成滯貨，山僧今日獲一披，如雲普覆華王座。大眾記取：三十年後切不可動著。何也？動著則禍生。」

望日，上堂，師云：「天上月正圓，人間道月半，撞著閻羅王，便把飯錢算。咄！休打算，且待山僧細細與你從頭判。天上月正圓，陝府鐵牛頭角攢；人月半，嘉州大象皮毛換。撞著閻羅王，大蟲被犬傷，便把飯錢算。兩箇五百是一貫，不管三七廿一、二五一十，挨排算到臘月三十日秖算得一半，設或完全，直待驢年。」喝一喝，卓拄杖下座。

歲旦，上堂，僧問：「新年百草頭，早已露公案，舊時底春風，華放滿園香。如何是不涉新舊句？」師豎拂，云：「是新？是舊？」進云：「密密無蹤跡，相逢帶喜顏。」師云：「閒言語。」僧禮拜，師乃云：「爆竹一聲，蒼天兩字，艸木昆蟲，全彰意氣。柳眼拖不價之金，梅梢吐不瑕之玉，龍兒鳳子齊歌舜德堯仁，癩狗泥豬同和祖風佛日。導群倩而越死超生，普萬有而豐衣足食。大眾！正當恁麼時，還有不威而嚴、無為而化者麼？」良久，云：「東風吹出林間去，引得遊蜂攘舊新。」

元宵，上堂，師云：「今朝正月十五，處處敲鑼擂鼓，將謂移苦為樂，誰知翻樂為苦？一念此界他方，卻被風隔雨阻。放出鐵鷂流星，打殺街頭石虎，引得彌勒呵呵，笑到日輪當午。大眾且道：他笑箇什麼？心生大懽喜，自知作佛祖。」

解制，上堂，師云：「東風解凍，百艸萌芽，行腳衲僧，似粟如麻。拖泥帶水兮，艸鞋獰似虎；溷俗和光兮，拄杖活如龍。向有佛處不可住，無佛處急走過，方稱英俊衲家。切不可向萬里無寸艸處去，虛度生涯。大眾！且如今日臨行慶賞一句作麼生道？摘楊華，摘楊華。」

浴佛，上堂，師云：「山僧偶患腹瀉，撒屎不成屎橛，將此塗污諸人，諸人鼻孔未徹。徹不徹，一條白棒當頭楔。雖然如是，怎奈事無一向，今遇釋迦老子誕辰，不無也要應箇時節。大眾且道：應時應節一句作麼生道？時破浪在。」眾鼓掌作聲，師拈起拄杖，云：「還要第二杓惡水麼？」卓一卓，下座。

丘檀越送銅鍋至，上堂，師云：「存曾丘方伯不識好惡，布施一口大鍋，要山僧煮鐵釘飯、炊木樝羹，供養盡大地人箇箇咬嚼。山僧今日開此無遮大會，豈肯私瞞？普欲是天、是人，是僧、是俗，受此食者盡教同福同壽、同證同得，功超五果、行越三賢。未如是者，且向碗底箸頭豁開兩眼，切莫瞌睡，將木樝羹、鐵釘飯細細咬嚼，看是什麼滋味？參。」

金居士生日，請上堂，師云：「時當毒熱渾如火，逼得通身白汗流，只為諸人不肯薦，山僧特地一場愁。咄！愁箇什麼？莫是衣不足身、食不足口麼？若是衣不足身，不蠶而衣者有也；食不足口，不耕而食者有也。但世間名利、富貴榮辱，種種亦復如是，何足致愁？單單只愁生死交謝、寒暑迭遷，有物流動，捨死趣生、捨生趣死，如旋火輪無有休息，所以愁耳。今日幸我金居士誕期，營齋供眾，強山僧舉揚箇事。然居士本意惟求壽命比南山、福德如東海，不若將此馳求之心用在生死際頭，求得生死二字脫然無累，方知壽命福德盡未來際不曾增、盡未來際不曾減，盡未來際不曾生、盡未來際不曾滅，淨裸裸絕承當，赤灑灑無回互。」

驀拈拄杖，卓一卓，云：「還委悉麼？體取本來堅密身，永證金剛無量壽。」

上堂，師云：「昨日盆傾大雨，今朝杲日麗天，帶累人衣乍乾乍溼，哄得艸鞋增價增錢。忽地乾坤一色，宇宙同源，為復是佛祖誕生？為復是神僊脫陰？問取拄杖子，拄杖子道：『是我敬雲施居士八十老母高陞壽域，所以有如是無量無邊不可說不可說華藏莊嚴海，一一流出無量無邊不可說不可說福德智慧門，一一含容無量無邊不可說不可說壽命聚，一一聚中或現大身、或現小身，或現男形、或現女形，凡有所為悉皆現之。』山僧聞已，入是三昧，洞見十方，無障無礙。」

驀拈拄杖，卓一卓，召大眾云：「還見麼？眼窺海屋添籌處，悟取中間不老人。」

[車*度]轢嚴居士送大悲菩薩進院，請上堂，嚴問：「千僧拱侍，法海波騰，風恬浪靜即不問，如何是興波作浪事？」師震威一喝。進云：「今朝大士歸禪院，手眼憑師為點明。」師云：「瞎。」進云：「轉大士為羅剎則易，化羅剎為大士則難，非難非易一句作速道來。」師云：「截斷葛藤。」進云：「依然日午打三更。」師豎拄杖，士拂袖歸眾，師乃云：「福城東際煙水漲，大塔廟前樓閣開，千手大悲捫不住，無端放出善財來。大眾且道：善財來作甚麼？隨行蹋斷流水聲，縱觀瀉出飛禽跡。」

克彬禪人為師祖送靈骨入塔，請上堂，僧問：「生滅去來即不問，如何是密師安身處？」師云：「主山前，案山後。」僧禮拜，師乃云：「一葉落，天下秋；一塵起，大地收。所以道因緣和合，虛妄有生；因緣別離，虛妄名滅。殊不知我密化上座性真常中求于去來迷悟生死涅槃了無所得。既無所得，且道伊即今在甚麼處安身立命？」

驀拈拄杖，卓一卓，云：「還委悉麼？不離當處常湛然，覓則知君不可見。」

上堂，師云：「秋風起，秋夜長，未歸客，思故鄉。阿誰是未歸客？莫是三賢十聖是未歸客麼？西天四七、東土二三是未歸客麼？今日現前大眾，若僧、若俗，是未歸客麼？若然歸者，掉臂不顧；其或未然，且漫躊躕，切不可終日塵勞汩汩、業識忙忙，蹉跎過日。急須緊繫芒鞋，牢縛裙褲，慎勿思前算後、思後算前，中途懈退；必要猛著精彩，驀直歸到故鄉田地方始住腳。」乃拈拄杖，卓一卓，云：「還有恁麼人麼？」良久，云：「來到寶山須採寶，莫教赤手又空回。」

受印開，為僧上堂，師云：「金鋤削盡千峰雪，露出天涯星月孤，照得世間人廓徹，都來依樣畫葫蘆。大眾還有依樣畫得者麼？有則不妨好手手中呈好手，紅心心裏中紅心；其或未然，山僧自畫去也。」以拄杖打圓相於中，擲地云：「層落落，影團團，千古萬古與人看。」

開爐，上堂，師云：「盡空盡界惡爐鞴，人與非人俱在內，烈火猛煙恆熾然，鍛生煉死渾無礙。放行則瓦礫生光，把住則黃金失色，正當此際，三緣未就、二俱不了，檀那添煤添炭與之助力、山僧扇風扇火與之激揚，大眾還有當爐不避者麼？出來與山僧拄杖子相見。」卓一卓，云：「有麼？有麼？」一僧不出眾，連喝兩喝，師云：「焦頭爛額，似粟如麻。」

佛成道日，上堂，問：「當時雲門為甚麼要打殺釋迦老子與狗子喫？」師云：「智眼難容俗漢。」進云：「倘有人打和尚，又作麼生？」師和聲便打。進云：「者一棒是打雲門？是打某甲？」師云：「任你卜度。」僧喝一喝，師復打。僧禮拜，師乃云：「昨夜釋迦老子打翻漆桶，帶累多少人頭破腦裂；今日山僧忍俊不禁也，只好是看孔著楔。」拈拄杖向空畫此[○@(、/(、*、))]，云：「會麼？於此會得，說什麼麻三斤、乾屎橛？要休便休，要歇便歇。所以道：無邊剎海，自他不隔於毫端；十世古今，始終不離於當念。其或未然，更聽山僧曲引旁通去也。」

復舉：「世尊初出母胎，一手指天，一手指地，云：『天上天下，惟吾獨尊。』及至雪山苦行六年，睹星悟道，亦云：『盡大地眾生一時成佛了也。』據山僧判斷，世尊一口兩舌，處處惹人情見，引得雲門大師道：『我當時若見，一棒打殺與狗子喫，貴圖天下太平。』然雲門大師只解騎虎頭，不解捉虎尾，遞相鈍置。山僧當時若聞此語，只消掩耳而出。何也？佛之一字，吾不喜聞。」喝一喝，卓拄杖下座。

上堂，師云：「柴米油鹽事事空，客來無計可融通，山僧昨夜動饑火，燒得須彌走芥中。大眾還救取得麼？試救取看。」時象崖維那舞坐具，云：「和尚會麼？」喝一喝，便出，師云：「只好救取一半，然那一半還須山僧自救取。何故？輸得自己，贏得他人。」

歲旦，上堂，僧問：「黃道初開，彩雲彌布，如何是新年頭佛法？」師云：「恰好。」進云：「和尚還有為人處也無？」師云：「有。」僧喝一喝，師正色噓一聲。問：「天雨寶華，空現寶色；地隱山河，芥含塵剎。如何是芥含塵剎句？」師驀頭一棒。僧喝一喝，師又打。僧連喝，師連打，云：「胡喝亂喝作麼？」僧禮拜，師云：「掠虛漢。」

問：「新年原是舊年人，如何是新年人？」師云：「搽胭抹粉。」進云：「如何是舊年人？」師云：「灰頭土面。」進云：「新舊相去幾何？」師云：「看取上頭註腳。」

問：「舊歲已去，新歲到來，新舊二歲了然不涉時如何？」師以手向面摸兩摸，云：「會麼？」進云：「也要和尚相委悉。」師云：「為汝兩次不薦，委悉箇甚麼？」

問：「舊歲新年即不問，如何是春到梅華撲鼻香？」師云：「你鼻孔為什麼被他換卻？」進云：「還在。」師云：「在什麼處？」僧喝，師打，云：「且道是賞你？是罰你？」僧無語，師乃云：「今朝新年頭，昨日舊年尾，頭尾與舊新，總較者些子。」遂呈拄杖，云：「大眾且道：者些子又作麼生較？」良久，以拄杖擲地，云：「從今拋擲在春風，一任華開與華落。」

師誕日，上堂，問：「清白池前蒼古柏，拈得彌盧作壽山。今日拈來，和尚如何受用？」師云：「子丑寅卯辰巳午，甲乙丙丁莫莽鹵。」僧禮拜，師乃云：「三十五前一著子，本無生也本無死，釋迦狼籍雪山頭，彌勒收歸布袋裏。」驀拈拄杖，云：「今日落在山僧手裏，逢人切莫錯舉。」

師剃髮上堂，云：「山僧昨日髮髼鬆，誰料今朝頭顱禿？箇事分明本現成，大都只是人輕忽。不輕忽，咄！咄！咄！六六原來三十六。」卓拄杖，下座。

浴佛，上堂，師云：「問底也問四月八，荅底也荅四月八，兩兩三三沒傝[仁-二+(夭/韭)]，都盧只逞口頭滑，引得釋迦老子一時惡發，指天指地，獨尊己大，卻被雲門一棒要打殺，撞著琅琊，道箇『將此深心奉塵剎』。今日山僧不解明中抽橫骨、暗中坐舌頭，只好輕輕道箇『活驚殺，活笑殺』。大眾且道：驚箇什麼？笑箇什麼？試簡點看。簡點得出，強中更有強中手，惡人還有惡人磨。」

上堂，僧問：「海乾日出時如何？」師便打。僧喝，師又打。僧又喝，師云：「三喝四喝後如何？」僧無語，師云：「掠虛漢。」僧禮拜，師乃云：「古佛與露柱相交，逢人且說三分話；金剛與泥人揩背，未可全拋一片心。正恁麼時，是誰境界？」靠拄杖云：「默默自知田地穩，騰騰誰謂肚皮憨？」

復舉：「東印土國王請齋，一眾俱誦經，惟二十七祖般若多羅尊者默默晏坐。王問尊者：『何不誦經？』者曰：『貧道入息不居陰界、出息不涉眾緣，常轉如是經百千萬億卷。』山僧看來：本是一卷不斷頭經，卻被尊者話為兩段，致使無人信受奉行。今日我翼乾沈大檀越來山請陞座，山僧自忖口門窄，盡力道不出箇元字腳，只好將遠祖者卷不斷頭經，拈向人天眾前下箇註腳。」以拄杖卓一卓，云：「還會麼？下文繁長，付在來日。」

上堂，師云：「六月炎天傾大雨，聲聲㘞地啟無生，洞知五十年前事，滿目飛埃不是塵。如是，則截瓊枝而寸寸是玉、析旃檀而片片皆香，其體也奚四山之可恃、其用也非五色之能媒。正恁麼時，不涉體用一句作麼生道？」卓拄杖，云：「有時扶過斷橋水，依舊伴歸明月村。」復卓拄杖，下座。

解夏，上堂，師云：「休夏自恣，千古同規。諸佛懽喜，眾生皺眉，喜者甚喜，悲者甚悲。」以拄杖卓一卓，云：「惟我木上座迥出悲喜之外，終日閒閒，倚墻靠壁。今日卻被山僧握在手中，收之則撐天拄地，放之則七縱八橫，發大機、顯大用，佛來也與一頓、魔來也與一頓，現前若僧、若俗，若男、若女來也與一頓，過去七世父母、歷劫宗親，有主、無主，乃貴、乃賤來也與一頓。」復卓拄杖三下，云：「大眾且道：山僧何故如此聻？只因聖制告圓，大家做箇滿散。」喝一喝，下座。

地藏菩薩誕日，上堂，師豎拄杖，云：「大眾見麼？有眼必見。」卓一卓，云：「聞麼？有耳必聞。如是聞見分明，所以山僧陞座為汝諸人證據。且道聞箇什麼？見箇什麼？莫是地藏菩薩捨其尊貴而降卑小，為汝四眾發大誓云：『眾生度盡，方證菩提；地獄未空，誓不成佛。』麼？雖然汗馬功高，要且不是衲僧巴鼻。」以拄杖敲香几，云：「不若山僧今日更為諸人翻案去也。眾生度盡，不證菩提；地獄已空，誓不成佛。山僧恁麼告報，還知落處麼？」卓拄杖，下座。

孫起伯建大悲閣，請上堂，師云：「山僧住此二三秋，拄杖芒鞋未徹頭，千手大悲來摸索，一莖艸上現瓊樓。如是則塵塵垂手，剎剎現身。垂一手，則千手萬手俱備；舒一目，則千目萬目皆然。其慈也，與三世諸佛同；其悲也，與一切眾生共。玉殿瓊樓因念而感，雲路丹霄隨心而至。」時[車*度]轢居士問：「古殿藏僧棒，巍樓顯法幢，法幢今大顯，棒頭旨未明。請師垂慈，傍通一線。」師驀頭打一棒，云：「棒頭有眼。」進云：「謝師指示。」師云：「血滴滴地。」卓拄杖，下座。

結制，上堂，師驀拈拄杖，卓一卓，喝一喝，云：「會麼？若也會得，便知結制從此結、解制從此解，結解本同源，桑田變滄海；其或未然，更聽山僧為汝諸人說偈註破。福城結制三冬，惟有今年最兇，捉敗五湖衲子，兼收四海獰龍。佛祖尚未預數，人天豈立上風？會得棒頭喝下，管教及第心空。」喝一喝，卓拄杖，下座。

淨心禪人為師祖覺然入塔，請上堂，僧問：「昨夜紫霞朝北闕，今朝瑞氣向南開，且道靈骨入塔是何作用？」師云：「魚行水濁，鳥飛毛落。」

問：「諸行無常即不問，覺公去後歸何處？」師云：「東西不管，南北不收。」進云：「死去生來不依本分，過在甚麼處？」師云：「腳跟下好與三十棒。」僧禮拜，師乃云：「颯颯腥風撲面來，肩頭酸處難開，分明一具黃金骨，東擲西拋經幾回？莫是一為無量、無量為一得麼？且喜沒交涉。莫是小中現大、大中現小得麼？且喜沒交涉。莫是菩提涅槃真如佛性得麼？且喜沒交涉。莫是山河大地明暗塞空得麼？且喜沒交涉。莫是四大本空、五蘊非有得麼？且喜沒交涉。既然未得，且道作麼生是覺然上座底黃金骨？」喝一喝。云：「百骸俱潰散，一物鎮長靈。」

上堂，僧問：「虛空無背面，八面絕玲瓏，向什麼處安身立命？」師云：「懷州牛喫禾，益州馬腹脹。」問：「衲僧共住學無為，誰是心空及第者？」師便打。僧喝一喝，師復打。僧連喝，師連打。僧禮拜，師乃云：「十五日已前，為人膿滴滴地；十五日已後，為人血滴滴地；正當十五日，為人乾暴暴地。朝打三千，暮打八百，畢竟落處如何？黃狗喫食，黑狗遭殃。」

清白知客為受業師覺凡入塔，請上堂，師云：「纖塵不染，淨裸裸地絕承當；寸絲不挂，赤條條地無回互。所以道：和合妄生、和合妄死，既生死都盧是妄，安有罣礙染污而著其間哉？今辰覺凡定公數門人請山僧為伊陞座露布葛藤，翻是無罣礙處立罣礙、無染污處成染污矣。何故？我王庫內無如是刀。大眾！且頓超一句作麼生道？南北東西收不得，天堂地獄孰能該？」

佛成道，解制，上堂，師云：「一點明星刺眼開，輝天鑑地嘆奇哉，當時想是無禪客，若有和聲打落腮。大眾且道：釋迦老子有什麼過，要和聲打落腮？試簡點看。若簡點得出，不枉在者裏朝參暮請之勤、長期短限之逼；其或未然，連山僧龜毛拂兔角杖只好擲向福城東際又東際去。何也？為眾竭力，禍出私門。」擲杖，下座。

師誕日，上堂，僧問：「世尊生時指天指地，和尚生時有何祥瑞？」師云：「七縱八橫。」進云：「慶賞一句又作麼生道？」師便打。僧撫掌呵呵，云：「別有曇華一朵新。」便拜，師云：「莫眼華。」

問：「三十六年前行棒行喝，三十六年後度人已畢，正當三十六年以何為人？」師便驀頭一棒。僧喝，師連打兩棒。僧禮拜，師乃云：「山僧久不陞座，想是舌頭爛卻，四眾與吾慶生，震威痛下一喝。」乃喝一喝，云：「大眾且道，者一喝落在什麼處？」時四維上座以兩手掩耳，師復喝兩喝，下座。

結夏，上堂，師云：「東塔今年結夏，老牛老馬歸舍，雖無水艸供看，且有鞭繩惡辣。未審眾中還有擎頭戴角者麼？試出來[跳-兆+孛]跳看。」時象崖西堂以兩手作擎空勢，師云：「且喜出來，相共拖犁拽耙。」下座。

解夏，上堂，師云：「今朝七月十五，處處追宗薦祖，山僧總不恁麼，單牧一頭水牯。所謂：法無定相，隨遇即宗。以一事明，則千差萬別無不明；以一理契，則萬別千差無不契。然而事也、理也，無不從此法界流出，究竟還歸此法界。所以道：實際理地不受一塵，佛事門頭不捨一法。大眾！正與麼時，德山棒、臨濟喝，麻三斤、乾屎橛，庭前柏樹子、青州布衫重七斤，還當得鬼神茶飯麼？還當得本分艸料麼？試辯別看。若辯別得出，一任擎頭戴角，宇宙縱橫；其或未然，莫將學解生知解，剔起眉毛子細看。」

辭院，上堂，師云：「山僧肚裏亂如麻，伎倆無能盡爪牙，千日禪期今日畢，杖頭卓處活龍蛇。」遂卓一卓，云：「還有現躍飛騰者麼？」眾無出，師以拄杖橫眉，云：「楖栗橫擔不顧人，直入千峰萬峰去。」

破山禪師語錄卷第一

(嗣法門人蜀渝州治平寺照衣敬刻破山和尚語錄第一卷　玉陽堆藍弘禮禪人對　秀水謝禎仙書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申歲孟春月嘉禾楞嚴寺般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第二

當陽玉泉嗣法門人印正等編

上堂二

住夔州府梁山縣萬峰山太平禪寺，崇禎六年四月初一日入院。

方丈，云：「萬峰山頂別人間，上有梧桐開合歡，不是假雞棲泊處，箇中惟許鳳凰參。」顧視左右，云：「有麼？有麼？」時一居士向前問訊，師云：「雞棲鳳巢，非吾同類。」

銓部文選郎中馮公善長、孝廉朱公維豐請開堂，師至法座前，以杖擊云：「棒敲千樹梅梢月。」喝一喝，云：「喝散萬峰山頂雲，露出華王獅子座，當陽一著許誰登？大眾見麼？」遂陞座，拈香云：「此一瓣香形同枯木，狀似鐵牛，曾向十字街頭橫行直撞，今在萬峰手裏倒弄顛拈。爇向爐中，端為祝延今上皇帝萬歲萬歲萬萬歲。此一瓣香，逢強即弱、遇柔則剛，統中外之權衡，樹文武之赤幟，奉為在任宰官高增祿位。」末拈香云：「此瓣香冤入骨髓，過犯彌天，自從親遭毒手，此是第二回拈出，供養見住浙江寧波府斳縣天童山景德禪寺密雲老和尚，用酬法乳之恩。」

就座，上首白椎云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「若論第一義，白椎上座已露了也，更要山僧鼓兩片皮、弄三寸舌，堪作什麼？雖然如是，要且新萬峰不忍杜口去也，只得向無言語處形言語、無機用處發機用，終不似三家村裏裝聾賣啞、咳唾掉臂，以當宗乘極則。我者裏禪道佛法，如山之高、似海之深，須是過量者來略較些子。如或未能……」以拄杖卓一卓，云：「且向者裏薦取。」復白槌，下座。

上堂，玉川胡居士問：「生死關頭事如何？」師云：「七又八篆。」進云：「正恁麼時向甚處安身立命？」師云：「蒲峽口橫說豎說，天龍峰頭顛尾顛。」士喝一喝，師便打。士云：「者向無情破屋，藏躲曠劫生死，今朝徹底掀翻，現出本來面目。」師徵云：「如何是你本來面目？」士云：「本來面目誰似他？水中明月鏡裏華，蕩蕩空空無不是，歷歷分明更不差。」師搖手。士便出，問：「石砫坪萬峰山相見了也，即今陞座更為阿誰？」師云：「你眼華。」進云：「者老漢也具者般眼。」師便打。

問：「鐵牛不怕獅子吼，獅子即不問，如何是鐵牛之機？」師云：「怕殺人。」僧喝一喝，師云：「者喝濟得汝甚邊事？」僧無語，師乃云：「太平寺裏新開堂，衲子齊來露所長，儘力吐無元字腳，有何佛法可商量？」

上堂，僧問：「如何是萬峰境？」師云：「青青翠翠山頭疊。」進云：「如何是境中人？」師豎拄杖，云：「直直條條肩上橫。」進云：「無境無人時如何？」師便打。僧連喝，師連打。僧禮拜，師乃云：「春至百華開，秋來黃葉落，四時尚不遷，誰縛欲誰脫？如是，則知天地同根，萬物一體，聖凡一心，古今一道，事理一揆，更無一絲毫強言巧詐處兩入。向此不悟，轉生人我，妄計是非，輪回是中，自取流轉。今日山僧只得向好肉上剜瘡、虛空裏掘洞。」以拄杖舉起，召眾云：「還見麼？見月休觀指，歸家罷問程。」

冬月，一日上堂，師云：「識得一，萬事畢，南山起雲，北山下雨。」震威喝一喝，云：「娑羯羅龍王被山僧一喝，嚇得倒退三千里，大地降了一夜濃霜，箇箇凍得腰腃熟睡。大眾且道：醒來受用一句作麼生道？乾坤老我一頭雪，歲月消磨百甕虀。」

上堂，師云：「十五日已前為人，前不搆村；十五日已後為人，後不抵店；正當十五日，棒如雨點，喝似雷奔。大眾且道是什麼意旨？作何話會？一馬生三寅。」

上堂，僧問：「如何是諸法實相？」師便打。僧佇思，師云：「死漢。」僧禮拜，云：「假饒劫壞時，實相在什麼處？」師云：「合取狗口。」僧禮拜，師乃云：「山僧纔上蒲團，正在做夢，忽遇尹、戴二居士到榻前作禮，請山僧陞座，為眾說法。山僧自揣世、出世法渾然是夢，妻財子祿也是夢、真如佛性也是夢、田園屋宅也是夢、菩提涅槃也是夢、為官為吏也是夢、成佛成祖也是夢，所以道：一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀。此是閉眼底夢，還有開眼底夢，待大眾禮拜了，即向伊道。」眾無出，師下座，尹居士跪乞說破，師驀頭一棒，歸方丈。

上堂，僧問：「如何是異類中事？」師打云：「者畜生。」進云：「也須還我話頭來。」師又打。僧喝一喝，師又打。進云：「棒頭縱有真消息，也落時人第二機。」師云：「如何是你第一機？」僧擬議，師云：「不識痛癢在。」

問：「如何是打死人底棒？」師便打，僧作死勢倒地。云：「如何是活人底棒？」師高聲云：「將者死屍拖出去。」僧即起，趨出。師乃云：「山前山後雨濛濛，就裏渾無一竅通，惟有山僧拄杖子，撐天拄地活如龍。大眾且道：朝打三千，暮打八百，成箇甚麼邊事？」眾無語，師喝一喝，下座。

佛成道日，上堂，僧問：「有物先天地，正恁麼時，是先？是後？」師云：「待天龍峰點頭即向汝道。」

問：「滿眼滿耳，非色非聲，是甚麼意？」師云：「滿眼滿耳，非色非聲。」

問：「海浪藏識，境界法身。如何是境界法身？」師云：「進前來向汝道。」僧禮拜，師云：「猶未向汝道，禮拜箇甚麼？」僧喝一喝，師便打。

問：「世尊拈華，迦葉微笑，未審笑箇甚麼？」師云：「笑汝不薦。」進云：「薦後如何？」師云：「世尊不拈華，迦葉不微笑。」僧禮拜，師乃云：「華綠椏居士為我釋迦老人成道來山設齋，山僧只得因齋慶讚。」以拄杖畫此○，云：「大眾會麼？」

時升吾張居士出眾作禮，卓然而立，師云：「此處會得，虛空粉碎，大地平沉，心、佛、眾生，三無差別。」士展兩手。師復以拄杖畫此○，云：「六年冷地無人問，一點明星是禍胎。」

上堂，師云：「昨夜梅華香宇宙，今朝雪子擂長空，就中一點真消息，拈向諸人鼻孔中。」驀呈拄杖，云：「未證據者向此嗅嗅看，是甚麼意旨？」時破浪在眾作呵呵聲，師以拄杖擲地，云：「穿過髑髏。」

解制，上堂，師云：「萬峰解制萬峰雪，封著聖凡人路絕，只許獰龍躍碧空，橫身天外搖長舌，說道一切法不生、一切法不滅。問取諸人：向此長期短限就中者點徹不徹？徹，則掉臂不顧；不徹，從前與汝眉毛廝結。何故？太平寺裏原與諸方迥別。」

為受業大持師翁埽塔，上堂，僧問：「始別三巴去，終歸桑梓來。還鄉曲調作麼生唱？」師云：「哩囉哩囉。」進云：「大持師翁即今在什麼處安身？」師卓拄杖，云：「會麼？」進云：「我則不然。」師打云：「不然箇什麼？」僧拂袖便出，師乃云：「山自青兮水自綠，其中一具黃金骨，巍然坐斷長松村，日有風雲常拭拂。如是，烏用忤逆兒孫拈帚而為祭埽哉。蓋人人本有者具黃金骨，一向東擲西拋，出生入死，不知生之來處、死之去處，所謂佛佛出世唯為一大事因緣者是也。然祭埽者，世俗中臣當盡其忠、子當盡其孝，仁義道中，理不可無。吾教中亦有授受之源，燈燈相續，師資之禮亦復如是。總之，祭埽中為活計，不明生死大事因緣，則祭埽何益也？畢竟將大事因緣看到不疑之地，方可君恩、親恩、三宗九族恩一時報畢。大眾！且報恩一句作麼生道？將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。」喝一喝，下座。

上堂，僧問：「峰巒挺秀，鶴不停機，未審夜來還許歸巢否？」師云：「松樹下一場懡㦬。」進云：「長飛去時如何？」師云：「腳跟下好與三十棒。」僧禮拜，師乃云：「昨夜濃霜鋪大地，今朝杲日麗長空，箇中一點真消息，怒起泥牛吼萬峰。所以道：欲識佛性義，當觀時節因緣。時節若至，其理自彰，如迷忽悟。如我字水上座曾向三乘十二分教已具一隻眼，不以得少為足，遠來萬峰，痛為激揚，正是時節因緣至也。」

復舉：「周金剛云：『三乘十二分教略頗麤知，終不聞南方一類魔子道：「直指人心，見性成佛。」』于是出蜀，澧陽路上見一婆子賣餅，買餅點心。婆指擔曰：『什麼文字？』曰：『青龍疏鈔。』曰：『講何經？』曰：『金剛經。』曰：『我有一問，你若荅得，施與點心；若荅不得，且別處去買。金剛經道：「過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得。」未審上座點那一箇心？』渠無語，婆指參龍潭。及到龍潭，談及此事，抵夜，潭曰：『更深，何不下去？』周珍重便出，卻回曰：『外面黑。』潭點紙燈度與，周擬接，潭復吹滅，周於此大悟，便禮拜。潭曰：『子見箇什麼？』周曰：『從今向去更不疑天下老和尚舌頭也。』至來日，潭陞座，謂眾曰：『可中有箇漢，牙如劍樹，口似血盆，一棒打不回頭，他時向孤峰頂上立，吾道去在。』周將疏鈔堆於法堂前，舉火炬曰：『窮諸玄辯，若一毫置於太虛；竭世樞機，似一滴投于巨壑。』遂焚之。」

師云：「試看者著子未悟時，以舌尖利辯處認為大海，殊不知似一毫而已。從吹滅紙燈時，方知小大不相容隱。大眾！且道未悟時云：『三乘十二分教略頗麤知。』還知箇什麼？已悟後，又悟箇什麼？還委悉也無？未到盡驚山險峻，曾來方識路高低。」

師誕日，上堂，僧問：「和尚誕生是有量，如何是無量？」師云：「耳朵原來兩片皮。」僧禮拜，師乃云：「人人道我生，我生則我死，應知生死根，棒徹虛空髓，驚起石烏龜，能吞鐵鷂子。大眾！當恁麼時，不涉春秋一句作麼生道？僥伊數到劫雲初，不識平天華甲子。」

佛誕日，結制，上堂，僧問：「從上佛祖所傳正法眼藏、涅槃玅心，涅槃玅心即不問，如何是正法眼藏？」師云：「瞎。」進云：「瞎。」師云：「是你瞎？是我瞎？」僧頂鞋而出，師云：「大似西施戴箬帽。」師乃云：「今辰是我釋迦老人從摩耶夫人腹中走出，周行七步，目顧四方，一手指天，一手指地，云：『天上天下，惟吾獨尊。』起干戈時節也。後雲門老賊道：『我當時若見，一棒打殺與狗子喫，貴圖天下太平。』亦是勾賊破家，不免傍觀者哂。萬峰恁麼告報，未審眾中還有抱不平底麼？有，不妨推倒禪床，喝散大眾，寧不俊哉？如無，且向萬仞峰頭結夏，千軍隊裏安禪，平陂一併拈卻，處處楊華吐煙。」

上堂，師云：「黑漆皮燈籠，中間欠點紅，有人解挑撥，無處不光通。大眾！莫是三世諸佛橫說豎說是解挑撥麼？料棹沒交涉。歷代祖師顛拈倒弄是解挑撥麼？料掉沒交涉。明宇趙居士施點長命光燈是解挑撥麼？料掉沒交涉。今日現前檀越營齋供眾是解挑撥麼？料掉沒交涉。香燈蚤晚殷勤是解挑撥麼？料掉沒交涉。既總未是，畢竟是甚麼人解挑撥聻？」以杖指燈，云：「我見燈明佛，本光瑞如此。」

因雪，上堂，師云：「颯颯風聲動林野，飄飄雪片滿丹墀。當年有箇龐居士，問著十人九不知，只為不識陰陽造化皆從此，始被寒暑境物熱瞞了也。」

舉藥山十禪客送龐居士至門外話雪因緣，師云：「萬峰當時若預數，待伊道：『好雪片片，不落別處。』便劈口與他一拳，直饒龐居士辯似懸河，塞斷咽喉而去。還知麼？莫言清蚤起，更有不眠人。」

上堂，師云：「天晴日頭出，落雨地下溼，人情所必然，何用強分析？不分析，且道蹇棟宇者裏牧一群水牯牛，痛添艸料。」驀呈拄杖，云：「還會麼？」眾無語，師高聲云：「少間向碗底箸頭上薦取。」卓拄杖，下座。

解制，上堂，師云：「年年七月十五，惟有今年最苦，田禾又被天收，人物盡遭賊擄。太平寺裏今朝解制，明上座不妨隨例顛倒。」以拄杖一時打散，歸方丈。

開爐，上堂，師云：「舊年始，今年末，爐鞴鉗錘分外惡，任是銅頭鐵額來，頂門一擊傾湫嶽。如是，則全殺全活，鑄利器於目前；半掩半開，運腐滓於腦後。千妖百怪，結舌藏鋒；十聖三賢，潛蹤絕跡。正當恁麼時，且道鳳泉黃居士祈嗣一句作麼生道？麒麟出而鳳凰現，金輪御而玉燭調。」

上堂，師云：「今辰是我尼足上座營齋供眾，請山僧陞座，露布者箇消息。然者箇消息，自我釋迦老人初出母胎，一手指天，一手指地，云：『天上天下，惟吾獨尊。』已露了也。後出孔聖人道：『未知生，焉知死？』『吾無隱乎爾。』亦露了也，更要山僧露布箇什麼？雖然如是，事無一向，有條攀條、無條攀例。」

舉：「韓文公參大顛禪師，問曰：『春秋多少？』顛舉念珠云：『晝夜一百八。』公回致疑。次日再來，遇堂中首座，舉前話問意旨如何，座扣齒三下。公復造大顛之室理前問，顛亦扣齒三下。公曰：『原來佛法無兩般。』顛徵其故，公曰：『適來問首座亦如是荅。』

「顛召首座問曰：『是汝如此對否？』座曰：『是。』顛拈拄杖打二十，擯出院。」師云：「文公若不深入虎穴，爭得虎子？大顛雖有定亂之謀，且無安邦之計，大似打蠻子嚇好人。大眾！如大顛不肯首座則且置，且道今時人與古時人春秋數目畢竟是多少？還委悉麼？饒君晝夜一百八，數到驢年卒未休。」

修造畢，上堂，師云：「復古太平寺，凄然感廢興，寒灰八百載，破衲兩三僧。黠鼠居香積，妖狐吹佛燈，黃金重布地，不識有誰能。」

上堂：昨夜冬瓜勸瓠子，今朝瓠子勸冬瓜，分明曲直兩條路，行者如何不到家？大眾且道：誰是途路客？誰是到家者？屋北鹿獨宿，谿西雞齊啼。

佛成道日，上堂，師云：「天上明星突出，釋迦打失一目，回觀六道四生，箇箇如蟲禦木。」

解制，上堂，值放爆竹，師乃云：「一聲爆竹響元宵，露柱燈籠話寂寥，漆桶依然還不快，青藜拄杖打驢腰。」卓拄杖，喝一喝，云：「討甚麼碗。」

師誕日，上堂，師云：「此眾無枝葉，惟有諸真實。」驀呈拄杖，召大眾云：「且道者箇是真實？是枝葉？試辯別看。若辯別得出，盡未來際不曾生、盡未來際不曾滅，淨裸裸絕承當、赤灑灑無回互，到此喚作無生話、無縫塔、無底籃、無根樹，既一切俱無，現前椎鐘擂鼓，雲集四眾，強山僧登曲彔木床弄鬼眼睛底復是何物？只知事逐眼前過，不覺老從頭上來。」

結夏，上堂，師云：「正仁張居士為我釋迦老人降誕之辰澆一杓惡水，要山僧痛為雪屆，只得驅天龍峰、倒卓蒲峽，口橫開說幾句長言短語，應箇時節。」遂高聲云：「世亂年荒事事微，道人行履白如圭，饑餐渴飲渾無事，煉得身輕同鶴飛。」

上堂，僧問：「盡力道不出底句分付阿誰？」師云：「猢猻入布袋。」僧即舞坐具出法堂，師喝一喝，乃云：「十方同聚會，天龍八部、人非人等箇箇學無為。」卓拄杖一下，云：「唯有者箇不墮諸數，此是選佛場，東邊牛欄、西邊馬圈，心空及第歸，淳底自是淳、暴底自是暴。萬峰恁麼註腳，且道還有龐居士轉身吐氣處也無？」時破雪同眾齊下一喝，師噓一聲，卓拄杖，下座。

上堂，師云：「六月一，毒熱極，路上人頂傘，田中人戴笠。此事極分明，何用強分析？咦！不分析，將謂赤鬚鬍，更有鬍鬚赤。」

開爐，上堂，師云：「大地分明一座爐，聖凡渾是火柴頭，挨挨濟濟無他伎，一度生煙一度愁。大眾且道：那裏是他生煙處？莫是出生入死是生煙處麼？超凡越聖是生煙處麼？無明煩惱是生煙處麼？貢高我慢是生煙處麼？喜怒哀樂是生煙處麼？若也如是，則攀宇宋居士飯僧祈嗣，得非生煙而何？所以道：凡有所求，一切皆遂，求官位得官位、求富饒得富饒、求長壽得長壽、求男女得男女；其或未然，且『將無明而證解脫，即煩惱而獲菩提』溷作一話頭，朝也如是、暮也如是，行也如是、坐也如是，參到情忘見絕，智泯心灰，㘞地一聲，方得倒斷。」以拄杖卓一下，云：「還會者箇麼？覓火和煙得，擔泉帶月歸。」

解制，上堂，師云：「長期短限，不惜寸陰；暮請朝參，非圖蛙步。且如俊鷹快鷂，終登鳳子龍兒，人人氣宇吞空，箇箇光明含象。不因正打傍敲，奚具銅頭鐵額？雖然如是，要且諸方大有人不肯在。何以故？開門放出郎當漢，腦後分明欠一槌。」

開爐，上堂，僧問：「不與萬法為侶者是什麼人？」師云：「頭上漫漫，腳下漫漫。」

問：「萬法歸一，一歸何處？後高峰大師道：『我當時打失一隻眼也。』且道那裏是他打失眼處？」師云：「十字街頭㼾磚。」僧無語，師噓一聲。僧禮拜，師乃云：「萬峰今歲強開爐，柴米油鹽事事無，珍重兩堂雲水客，肚饑須用篾條箍。如是，則知馬祖問藥山云：『子近日見處何如？』山云：『皮膚脫落盡，惟有一真實。』祖云：『汝既如是，何不拾取三條篾束取肚皮，隨處住山去？』山云：『某甲何人，敢言住山？』祖云：『不然，未有常行而不住、未有常住而不行，欲益無所益、欲為無所為，宜作舟航，無久住此。』」師云：「藥山老漢受恩深處便為家，只得恁麼去；馬大師憐兒不覺醜，只得恁麼行。萬峰者裏，雖是與他同條生，不與他同條死，也無真實處，那更有皮膚？以百日為限、以徹為期，各各放開肚皮，隨處鼓粥飯氣去。何故？男兒自有衝天志，不向他人行處行。」喝一喝，下座。

上堂，問：「如何是透關句？」師云：「胡笳塞上知音少，羌笛城頭和者稀。」進云：「劍為不平離寶匣。藥因救病出金缾。」師拈杖便打。進云：「恁麼、不恁麼，鑽山透海幾鯤鼇？」師噓一聲。僧禮拜，師乃云：「兩又不成雙，單又不成隻，曼殊三更三，長慶蒲團七。德山末後句，雲門顧鑑咦，萬峰不恁麼，無孔鐵錘當面擲。」以拄杖擲地，云：「參。」

上堂，師云：「古人道：第一句薦得，與佛祖為師；第二句薦得，與人天為師；第三句薦得，自救不了。雖然如是，魚魯參差，刀刁相似。今日山僧又且不然，第一句薦得，好肉剜瘡；第二句薦得，虛空掘洞；第三句薦得，爛泥有刺。大眾！山僧恁麼告報，且道與古人是同？是別？」時字水鼓掌一下，師噓一聲，下座。

解制，上堂，僧問：「有結有解，世諦流布；無結無解，未是全提。和尚到此如何指示？」師便豎起拄杖。進云：「八角磨盤空裏走，腳頭不覺是春來。」師云：「腳跟下好與三十棒。」僧禮拜，師乃云：「今日萬峰解制，驢唇馬嘴齊出，渾如春燕喧梁，宛似秋蟬語樹。拄杖芒鞋致疑，石頭瓦塊瞥地，分明告報諸人，只恐諸人不薦。」卓拄杖，召大眾云：「還薦麼？」有兩僧齊喝。師云：「艸鞋腳底疑無路，拄杖前頭別有山。」下座。

辭院，上堂，師云：「奔東走西，腳跟猶未點地；去此就彼，鼻孔依舊遼天。龜毛拂子，刺瞎釋迦眼睛；兔角杖頭，敲破狸奴腦蓋。蒲峽口讚揚莫及，金鵝池水洗不清，只得撩起便行，亦是令行符到。正恁麼時，且道如何行履聻？菊徑兩行煙淚落，引鞭一轡馬蹄黃。」

住梁山中慶禪寺，三門，云：「天王賜與華屋，要因門入，且道如何是門？」喝一喝，云：「從者裏入。」

方丈，「窮廝煎、餓廝炒，中慶本分艸料，喫著令人便飽。」

指法座云：「聲、色二上座已為諸人露頭露面了也，還見麼？燭華光滿座，梁燕語留人。」遂陞座，拈香云：「此一瓣香，端為祝嚴今上皇帝萬歲萬歲萬萬歲，伏願鵰弓已挂狼煙息，萬里謳歌賀太平。」次拈香云：「此瓣香奉為闔國勳貴、當道宰官，伏願風以時、雨以時，道安百姓，齊其家、治其國，德被萬民。」末拈香云：「此瓣香威音那畔盤根，今世門頭秀實，第三回拈出，供養天童山密雲老人，用酬法乳，斂衣敷座。」

上首白椎竟，師云：「鉤頭有餌，意外無私，擬汎扁舟，魚龍[跳-兆+孛]跳，還有現躍飛騰者麼？」

僧問：「釋迦老人今日生是謂謗佛、釋迦老人未生亦是謗佛，生與未生即不問，如何是瞿曇獨尊處？」師云：「將謂獰龍躍，誰知跛鱉來？」僧喝一喝，師云：「此喝落在甚麼處？」僧擬測，師便打。僧禮拜，師乃云：「山僧向南方走一回，拾得幾箇金剛圈、一籃粟棘蓬，今日向人天眾前不辭拈出，與諸人共相吞跳。」以拄杖打圓相，云：「者是金剛圈，試跳看。」僧云：「跳。」師舉拄杖，云：「者是栗棘蓬，試吞看。」僧云：「吐。」師云：「多口阿師未在。」僧無語。師云：「不是與人難共聚，大都緇素要分明。」

上堂，師云：「撞到今朝五月一，荒田瘦地都栽畢，我儂有首洗泥歌，唱出令人笑尿滴。哩哩囉，囉囉哩，種田博飯家常事，不是飽參人不知。」

復舉：「地藏問眾禪客從何方來，一僧云：『從南方來。』藏曰：『南方佛法近日如何？』僧云：『商量浩浩地。』藏曰：『何如我者裏種田博飯喫？』僧云：『怎奈三界何？』藏曰：『喚什麼作三界？』僧無語。」師云：「者飯袋子大似逆風揚塵，自取撲面。若是箇漢，待他問：『南方近日佛法如何？』只消當面便唾，更再如何若何，拂袖便行，不惟疑著地藏，亦且不玷行腳。山僧恁麼告報，未審眾中還有傍不肯底麼？」良久，眾無出，師云：「行腳不開如是眼，艸鞋終被石頭欺。」

上堂，師云：「般若如大火聚，四面不可入；般若如清涼池，四面俱可入。大眾且道：入底是？不入底是？試簡點看。若簡點得出，不妨到方丈裏通箇消息。」

開爐，上堂，師云：「鍛煉幾團頑鐵，入火麤而出火細；療理幾箇病人，吞藥易而吐藥難。只須吞吐得宜、入出得所，慈悲下智之庸愚成就上根之利器。若遇泠脆熱焦、牛溲馬溺，任是扁鵲盧醫見之拱手、巧匠良工聞之吐舌。是以中慶今日開爐設舖，未審眾中還有不經鍛煉療理者麼？試出來相見。如無，巧匠爐邊多鈍鐵，良醫門首足病人。」

上堂，師云：「說心說性，毒蛇頭上揩癢；舉古舉今，饑鷹爪下奪食。明上座不吐一詞，卻違所請，只得因齋慶讚去也。」以拄杖畫此⊕，召大眾云：「會麼？若也會得，東家牛滲卵，西家馬出鵝，羊擇乾處尿，驢揀溼處屙；其或未然，中和峰頂雲烝飯，佛殿階前狗尿天。」

住開縣鳳皇山栖靈禪寺，三門，云：「門裏出身易，身裏出門難。難易且置，如何是身裏門？門裏身？」以拄杖劃一劃，云：「皂上烏雞深夜繡，暗中一線實難通。」

佛殿，云：「清虛冷澹，寂寞苦空，箇裏薦得，了無異同。新長老不識好惡，且向箇裏展具三拜。」

方丈，云：「維摩室而不窄，摩耶腹而乃寬。今日新栖靈端居方丈，權衡佛祖，號令人天，且道將甚麼施設？一籃栗棘蓬，幾箇金剛圈。」

施主請開堂，師至法座前，以杖指座，云：「大眾見麼？即此座，非他座，三世諸佛從此轉法輪，歷代祖師從此傳心印。明上座又且不然，從此訶佛罵祖去也。何故？鬼怕惡人難展掌，賊憑贓物易成頭。」喝一喝，遂陞座，拈香云：「此一瓣香端為祝嚴今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲，伏願堯風吹一統，舜日照三千。」次拈香云：「此一瓣香奉為本省當道尊官，伏願威鎮三峽，光耀九天。」末拈香云：「此一瓣香名不得、狀不得，第四回拈出，供養天童山密雲老和尚，以酬法乳之恩。」斂衣就座，上首白椎竟，師云：「水投水，澄源湛寂；空合空，恢豁洞然。就中能變化吐風雷者，試出來相見。」

僧問：「昔日瞿曇，今朝和尚，是同？是別？」師打云：「是同？是別？」進云：「即今已登獅子座，單傳意旨是如何？」師亦打。僧舞坐具而退，師乃云：「一法若有，毘盧墮在凡夫；萬法若無，普賢失其境界。縱橫理事，收放主賓，納須彌於芥中，擲大千於方外。繇是大中現小、小中現大，一為無量、無量為一，正恁麼時，福國祐民一句作麼生道？一旦氛埃清四海，垂衣王化自無為。」

復舉：「陸亙大夫語南泉云：『肇法師也甚奇怪，解道天地同根，萬物一體。』泉指庭前牡丹云：『大夫！時人見此一株華，如夢相似。』」師召大眾云：「且道南泉此語是過譽語？是寓譏語？試辯別看。若辯別得出，玉堂金馬登科第，腐艸殘華壯帝都。」

上堂，師卓拄杖一下，云：「大眾聞麼？木上座為汝諸人轉根本法輪去也，塵說、剎說、熾然說無間歇。」復以拄杖擲地，云：「頻呼小玉原無事，只要檀郎認得聲。」

病起，上堂，僧問：「元徹生平不參禪、不學道，秪拾得一柄金剛劍，能截斷天下老和尚舌頭。今日舉向和尚前，未審如何抵敵？」師合掌云：「善哉，善哉。」進云：「不露鋒鋩時如何？」師云：「白鐵漢。」僧喝一喝，師云：「再喝一喝看。」僧擬測，師云：「灼然。」僧禮拜，師乃云：「病僧為病極，說法乖法式，靜地念摩訶，尋聲入福慧。所以道：我本無病，為眾生病；眾生病除，我病亦無。眾中還有病不病者麼？」良久，云：「二十年來經藥餌，不知此疾是膏肓。」

上堂，師云：「如何是諸佛出身處，東山水上行？如何是諸佛出身處，西河火裏坐？如何是諸佛出身處，熏風自南來，殿閣生微涼？咄！字經三寫，烏焉成馬。」

上堂，僧問：「不參禪、不念佛，只學得一箇無心應萬物。」師云：「那裏是汝無心處？」進云：「無心豈有處？」師驀頭一棒，云：「者箇聻？」僧禮拜，云：「謝指示。」師云：「指示箇什麼？」僧擬議，師噓一聲。僧禮拜，師乃云：「者箇事，三賢膽喪，十地魂驚，變大地作黃金、攪長河為酥酪，拈一莖艸作丈六金身、將丈六金身作一莖艸，坐微塵裏轉大法輪。如是，則古人道：有一物，明歷歷、黑漆漆，上拄天、下拄地，常在動用中，動用中收不得。大眾！既在動用中，為什麼收不得？速道速道。」

上堂，師云：「眼若不睡，諸夢自除；心若不異，萬法一如。所以道：我有時見山不是山、見水不是水、見僧不是僧、見俗不是俗、見男不是男、見女不是女，有時見山是山、見水是水、見僧是僧、見俗是俗、見男是男、見女是女。如是，則全明全暗、雙放雙收，一句作麼生道？」卓拄杖，喝一喝，云：「下坡不走快便難逢。」

上堂，師云：「昨日三，今朝四，俄然不覺霜鋪地，朔風凜凜骨毛寒。吹起箇中無孔笛，韻出漫遊雲，疏通前後際，非五音、非六律。問取拄杖子，拄杖子道：『箇直條條，赤灑灑，終日倚墻靠壁。』參。」

上堂，師云：「默時說驅耕夫之牛，說時默奪饑人之食，就中有舌頭，談而不談，且道是什麼人？」

舉：「世尊一日陞座，默然不語，阿難白佛云：『世尊何故不說法？』佛言：『會中有二比丘犯律儀，故不說法。』阿難以神通力觀是二比丘，立擯出，世尊還復默然。阿難又白佛云：『是二比丘為我擯出，世尊何故不說法？』佛言：『吾誓不為二乘人說法。』便下座。」師云：「據山僧看來，世尊大似壓良為賤。栖靈門下要且不然，若有人白云：『眾中有二比丘犯律儀，為我擯出，請和尚為眾說法。』只向他道：『為汝說法竟。』山僧恁麼告報，不獨辯魔揀異，亦且流通正眼。」以拄杖卓一下，云：「還委悉麼？禍不單行。」

辭眾，上堂，僧問：「寸心不昧時如何？」師云：「天上有星皆拱北，人間無水不朝東。」進云：「善惡不隨時如何？」師云：「腦後見腮。」僧禮拜，師乃云：「擺棹臨江走一頭，絲綸纔展浪橫舟，收來放去如何速？此處無魚別下鉤。」

破山禪師語錄卷第二

(嗣法門人蜀渝州治平寺照衣敬刻　破山和尚語錄第二卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝穎仙書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申歲孟春月，嘉禾楞嚴寺般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第四

當陽玉泉嗣法門人印正等編

上堂四

住夔州府開縣大寧禪寺，入院，三門，云：「十方無壁落，四面亦無門，教山僧從何處入？」以拄杖畫此㊇，云：「從者裏八字打開。」

方丈，云：「即此用、離此用，主賓互換；胡來現、漢來現，妍醜自分。新長老忍俊不禁，一任鑽龜打瓦。」

檀越徐道臣請開堂，至法座，云：「就地登空易，從空放下難，難易齊屏卻，直透上頭關。新大寧直透上頭關去也，大眾還見麼？若有路可上，更高人也行。」遂陞座，拈香云：「此瓣香聲傳社稷，價重山河，端為祝嚴今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。伏願堯風鼓鼓，吹內霧邊雲立散；舜日輝輝，照深幽遠暗長明。」復拈香云：「此瓣香奉為乃文乃武闔國公卿，伏願不忘囑累，恆為佛法之金湯，直下承當，永作人天之眼目。」末拈香云：「此瓣香供養浙江寧波府天童山密雲和尚，用酬法乳之恩，伏願一朝印可承慈蔭，九處拈來始適殷。」斂衣趺坐。上首白椎竟，師云：「森嚴爐鞴、惡辣鉗錘，鍛聖煉賢於剎那際、超生越死於頃刻間，固非神通妙用，本是法爾如然。未審眾中有具銅頭鐵額者麼？試出來與山僧相見。」一僧出眾，禮拜起，以坐具拂一拂，展兩手，師云：「官潭子向汝道破了也。」僧舞坐具，繞一匝歸位，師云：「掠虛漢。」

問：「學人寂寂，請和尚歷歷。」師卓拄杖一下。僧喝一喝，師云：「汝者一喝，濟得甚麼邊事？」進云：「露一絲是陷虎之機，隱一跡則無聲無臭。」師喝云：「閒言語。」僧禮拜，師乃云：「山棒濟喝點，開三要三玄；河馬洛龜印，破無聲無臭。斷臂而覓安心，覆舟以獲真子，傳傳有據，授授無私，不惟祖道之重拈，且補皇圖之再振。當恁麼時，報國大寧一句作麼生道？兩江風浪交頭合，一洗干戈瘴癘開。」

上堂，僧問：「寶劍拂開天地靜，金刀纔舉斗牛寒。」師云：「禍事，禍事。」進云：「恁麼則磧裏征人三十萬，一時回首月中看？」師豎柱杖，云：「遼天赫奕。」進云：「萬邦有道歸王化，一直無私賀大寧。」師便打。

復舉：「僧問巴陵：『祖意、教意，是同？是別？』陵云：『雞寒上樹，鴨寒下水。』」師云：「雖然如是，雞肚不知鴨肚事，遂為禪教之分。大寧則不然，若有人問：『祖意、教意，是同？是別？』只向他道：『水向石邊流出冷，風從華裏過來香。』」

上堂，師云：「盛山臨水年年在，東土西方豈變遷？即死即生即解脫，非男非女非因緣。舉心蹉過娘生面，動念乖張空劫前，圓具圓修登九品，德池波湧綻金蓮。所以道：無邊剎海，自他不隔於毫端，十世古今，始終不離於當念，如鴈過長空，影還沉水。正恁麼時，且傳夫人獨脫一句作麼生道？生，則決定生；去，則實不去。」

上堂，師云：「十五日已前，說法機不及；十五日已後，說法機太過；正當十五日，說法機如掣電、語似轟雷。試問春鰲李先生會也未？若也會得，便會孔子道：『天何言哉？四時行焉、百物生焉，天何言哉？』所以道：大音希聲，大巧若拙。無言為至言，無說乃真說。其或未然，更聽一偈：跳出火坑順且疾，臨終正念真端的，西方即在箇中圓，不用徒勞向外覓。」

住大竹縣佛恩禪寺豎大佛殿，眾檀越請上堂，僧問：「如何是佛恩境？」師云：「長長短短千株樹。」進云：「如何是境中人？」師云：「落落零零幾箇僧。」進云：「人境已蒙師指示，如何是臨濟當陽一句？」師豎拂子，云：「會麼？」進云：「恁麼則知恩有地去也？」師震威喝一喝。

問：「古人拈一莖艸建梵剎，竟新佛恩今日又作麼生？」師云：「八方有道歸王化，四海謳歌賀太平。」進云：「石華山畔金聲振，驚起丹林雙鳳兒。」師不理。僧禮拜，師乃云：「佛恩殿上雙獅踞地，大持堂前孤鴻唳天，二水逢源，一山挺翠。高也，明也，悠也，久也，廣不替之宗風；奇哉，俊哉，善哉，偉哉，多非遙之桂月。因如是地產如是人，因如是人行如是事，非但地勝人賢，要且名成實就。大眾且道：新佛恩眉毛還在麼？」卓拄杖，云：「千千龍象從茲止，萬萬獅麟自此歸。」

天童悟和尚忌日，寶曇禪人設供，請上堂，師云：「七月七巧，雲集秋風秋露及秋雨，乍寒乍熱透皮毛，欲脫欲穿徹骨髓。所以道：熱則普天匝地熱，寒則普天匝地寒。熱則熱殺闍黎，寒則寒殺闍黎。若如此會，得寒暑不能遷、生死不能易。正當恁麼時，且獨脫一句作麼生道？勞煩大眾同到先師真前露布者箇消息。」下座，詣真前拈香云：「戒香、定香、慧香、解脫香、解脫知見香，觸碎吾師肉鼻孔，管教遍界不能藏。」

住開縣龍城山紫雲禪寺，解制，上堂，師云：「年年七月十五，處處追宗薦祖，箇裏眾僧自恣，都來足蹈手舞。為復是妙用現前？為復是業風飄鼓？今朝聖制告圓，試為老僧分析看。若分析得出，大蟲原來是老虎；其或未然，將拄杖一時打散，亦是蒼天中更添冤苦。」

住開縣鴉城山栖鳳禪院，結制，上堂，僧問：「世亂年久，群魔即恢即復，如何是太平消息？」師豎拂，云：「會麼？」進云：「四海總歸王化裏，全提正令亦奚為。」師云：「閒言語。」僧喝一喝，師云：「此喝落在什麼處？」僧擬開口，師震威喝一喝。僧禮拜，師乃云：「七月十五，龍城解制罷座；八月十五，鴉城結制陞座。雖是兩彩一賽，要且不離者箇。」以拂打圓相，云：「佛子住此地則是佛受用，常在於其中經行及坐臥。」

復舉：「馬祖與百丈、西堂、南泉玩月次，祖曰：『正與麼時如何？』丈曰：『正好修行。』堂曰：『正好供養。』泉拂袖便行。祖曰：『經歸藏，禪歸海，惟有普願獨超物外。』」師高聲云：「馬大師板齒生毛，分星撥兩，恁麼判斷總是第二月。且道如何是第一月？留待夜來江上落，照人無復冷秋秋。」

解制，上堂，一僧出以手掩師口，師打一拂，僧遂走，云：「怪了。」師拽杖打出，乃云：「本明徹闍黎前為老僧送別偈云：『吾師拄杖欲翻雲。』老僧道：『拗折了也。』『鳥道騰騰盡伴行。』老僧道：『一有多種，二無兩般。』『閨閣縱然無一物。』老僧道：『轉秘轉多。』『阿誰擔荷破沙盆？』老僧道：『且喜有箇徹闍黎。』老僧拈也拈了、斷也斷了，不惟我師從互相唱和，且是聖制告圓，亦有兩句壓韻而已。栖鳳今朝散水雲，縱橫逆順任教行，破沙盆是正法眼，莫逐腥羶污卻盆。」震威喝一喝，下座。

住夔州府萬縣太白巖萬福寺，總戎譚任卿生日，請陞座，僧問：「離相離名接上上根，立機立境曲為中下，置此兩途，還有為人處也無？」師云：「問得老僧口啞。」進云：「燄地火光扶日出，倚天長劍逼人寒。」師震威喝一喝。

問：「收放不停時如何？」師云：「好與汝三十棒。」進云：「過在甚麼處？」師云：「是甚麼所在，許汝覓過？」

問：「祖佛即不問，覿面相呈事如何？」師云：「兩眼對兩眼。」

問：「無生一句，鬼神不知，因甚被諸人覷破？」師云：「汝卻被拄杖子覷破。」僧禮拜，師乃云：「六月一毒熱極，渾身上下汗如雨，各人返手試摸之，看是如何箇道理？今朝是我任卿譚總戎高陞壽域，老僧登曲彔木床讚揚不及。欲讚壽比南山，南山尚有崩倒；欲讚福如東海，東海尚有枯竭。正恁麼時，同於金剛不朽一句作麼生道？萬福堂齋萬壑僧，千金石鼓千秋水。」喝一喝，下座。

總戎譚虞卿生日請陞座，師云：「初伏尾，中伏頭，熱得通身冷汗流，惟有中心箇樹子，無分寒暑自悠悠。如是，則知我譚公過去世六月二十五本不生，未來世六月二十五本不滅，現在世六月二十五本不住。淨裸裸，絕承當；赤灑灑，無回互。所以道：一念普觀無量劫，非去非來亦非住，如是了知三世事，超諸方便成十力。況華封有三多之祝，老僧亦有三際之譚，都盧在者裏，還委悉麼？」良久，云：「八角磨盤空裏走，無鬚鎖子兩頭搖。」

慕義侯士心譚護法起華嚴經，請陞座，師云：「奇哉奇哉更奇哉，一點明星是禍胎，今日拈來光宇宙，眾生夢眼一齊開。若未如是，且聽葛藤說經意畢。」下座。

解制，上堂，僧問：「大地平如掌，長空一色秋，曾無佛子跡，只見水牯牛時如何？」師驀頭一棒。進云：「翻身嫌地窄，舉步憾天低。」師云：「閒言語。」僧禮拜，師乃云：「結制解制，千古常規；長期短期，一朝方便。向舉起處承當，猶是不唧溜漢；不向舉起處承當，含元殿裏覓長安。老僧年邁，要覓箇四稜著地者相繼住持，令老僧偷安兩日，有麼？有麼？」時數僧齊下一喝，西堂云：「任從滄海變，終不與師通。」師云：「既無怒起，木上座一時趕散。」

住夔州府梁山縣金城禪寺，順治九年十一月初一日，聖瑞姚總戎、天錫姚明經暨闔郡眾檀越請開堂，指法座云：「此寶華王座，二十年前也曾七上八下，今日復陞此座，一任百匝千重。大眾！老僧撥轉今昔關頭去也，還見麼？」遂陞座，拈香云：「此瓣香自治而亂、自亂而治，非木石而不能全其體、非水火而莫能發其用，爇向爐中祝嚴今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。此一瓣香非口所宣、非心所測，從月明簾外得來，荊棘林中拈出，奉為在位宰官、當山請主，伏願始作春秋之關鎖，終為東北之界墻。」末拈香云：「此瓣香三登九上，七穴八穿，觸碎鼻孔歸來，第十三回拈出，供養天童山景德堂上密雲先師，用酬法乳。」

維那白椎，云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「第一義作麼生觀？若以眼觀，觀處即瞎；若以心緣，緣處即乖。既不以眼見、心緣，試出來與老僧話會看。」時二僧出眾，跳一跳，喝一喝，師云：「還有麼？」二僧無語，師以拄杖卓一卓，云：「木上座與諸人話會去也，委悉麼？杖頭日月光天德，照破山河煙霧開。」

佛成道日上堂，師云：「獨踞金城第一峰，滿天星斗現穹窿，老僧高著青蓮眼，看得眾生與佛同。榮寰趙居士追嚴飯僧，欲與佛同一成道、同一受用。所以道：火不待日而熱、風不待月而涼，鶴脛自長、鳧脛自短，松直棘曲、鵠白烏玄，本自現成，何假修證？大眾！正恁麼時，修證即不無染污，即不得一句作麼生道？一點明星當午現，九蓮華果自芳妍。」

上元日上堂，僧問：「吾有一物，無頭無尾，常在動用中，乞師一接。」師云：「你眼瞎。」僧喝，師便打。

問：「入門便棒，相見便喝，不知有過？無過？」師打云：「是甚麼所在，還來覓過？」

問：「如何是行腳事？」師云：「面面相看口如木。」

問：「正月中旬是上元，請問和尚：如何是缺？如何是圓？」師以拄杖畫此○，云：「且道是缺？是圓？」

問：「如何是學人生處？」師卓杖一下。進云：「如何是死處？」師亦卓杖一下。進云：「如何是不生不死處？」師復卓杖一下。

問：「如何是金城境？」師云：「城小規模大。」進云：「如何是境中人？」師云：「僧貧世界寬。」進云：「人境與和尚差多少？」師豎拄杖，云：「拄杖頭上薦取。」僧禮拜，師乃云：「年年正月半，處處燈光現，箇裏卻無明，阿誰將眼見？」復以拄杖畫此○，云：「委悉麼？我見燈明佛，本光瑞如此。」

師誕日，明宇彭居士請上堂，師拈拄杖卓一卓，召大眾云：「會麼？者箇與老僧同壽，從無始來正月二十一日、乃至盡未來際正月二十一日，算數譬喻不可說不可思議福德海壽命聚。不獨老僧如是，三世諸佛亦如是，歷代祖師亦如是，天下老和尚亦如是，一切有情、無情亦如是。」復卓拄杖下座。

解制，上堂，師云：「老僧閒坐困眠，不覺過了三月，爾等朝參暮請，恍惚又是一期。釋迦老子尚有三七思惟，達磨初祖況乃九年面壁，今日侯府西崑譚護法為汝諸人設放參解制齋，且道參作麼生放？制作麼生解？還委悉麼？試看春風吹野綠，應教龍象任縱橫。」

住夔州府梁山縣雙桂福國禪院，順治十七年十月十五日，邑侯飛雲彭護法請開堂，師接疏云：「大清定鼎，揚文耀武，於斯時雙桂開爐，鍛聖煉賢。於此日雖是公驗分明，卻請維那宣過。」

陞座，師拈香云：「此一瓣香，非木非香，無聲無臭，爇向爐中端為祝嚴今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲，伏願壽山福海彌高彌深，皇圖帝都至堅至固。」次拈香云：「奉為滿朝百辟、臨筵郡侯，伏願長為王室股肱。」又拈香云：「六六代相傳，四四處經手，供養天童山景德堂上密雲先師，用酬法乳。」斂衣敷座。上首白椎竟，僧問：「如何是十五日已前事？」師云：「前不搆村。」進云：「如何是十五日已後事？」師云：「後不抵店。」進云：「正當十五日時如何？」師云：「退身三步禮拜著。」

問：「天產靈芝為甚麼不抽枝發幹？」師以拂子打圓相，云：「生也，生也。」

問：「紅爐大鞴就裏添炭時如何？」師云：「焦頭爛額，似粟如麻。」僧禮拜，師乃云：「今年雙桂開堂，箇箇腳忙手忙，山上工頭喊號，堂前執事敲梆，芒鞋東穿西脫，索扛論短爭長，務要同心協力，都來直下承當。未審眾中還有承當者麼？」時數僧齊下一喝，師笑云：「未在。既無，老僧因齋慶讚去也。」

復舉：「龐居士將百萬家財傾向湘江去，參石頭遷禪師，問：『不與萬法為侶者是甚麼人？』頭以手掩居士口，士遂悟。據山僧看來：此老雖與彭公同里，其實機用各別。與其傾向湘江，不若我彭公將來飯僧請法，寧不出龐老一頭地也。雖然如是，刁刀相似，魚魯參差，若向此中會得，古今無二道、聖賢無兩心。如擲劍揮空，勿論及之不及，貴承當而不貴推托也。還委悉麼？處處綠楊堪繫馬，家家有路透長安。」下座。

上堂，僧問：「如杲日照空時如何？」師云：「若不同床睡，焉知蓆底穿？」進云：「幾回出世、幾建叢林，和尚分中成得什麼邊事？」師云：「直教人腳跟下豎去橫來。」進云：「有一人不落凡聖，和尚如何接他？」師震威喝一喝。僧禮拜，師乃云：「寒盡隴頭梅欲放，穿人鼻孔令人忙，看他無限癡男女，都把光陰喪北邙。時宇黃居士到室中，欲老僧露布者箇消息，然而者箇消息在胎為身、處世為人、在眼曰見、在耳曰聞、在鼻辨香、在口談論、在手執捉、在足運奔，老僧舉此告報諸人，諸人還委悉麼？還鄉盡是兒孫事，祖父從來不出門。」

梁山縣令曾勝幢受菩薩戒，師接疏云：「隔壁告狀，遍地葛藤，覿面相呈，漫天露布。即此用、離此用，賣弄不少；蘇州有、常州有，短販太多。雖是公驗分明，不妨維那宣過。」陞座，云：「數十年來道不同，而今慚愧起家風，相逢沒甚閒言語，一棒當頭絕己躬。」說戒。下座。

梁山姚總戎謝夫人請陞座，師云：「金城砦上牢籠不住，雙桂堂前呼喚不回，本是箇無面目漢，卻來箇裏合水和泥。今鎮府謝夫人得得來山，飯僧請法，更祈福壽康寧，勤王報國。正與麼時，且報國一句作麼生道？雕弓已挂狼煙息，萬里謳歌賀太平。」下座。

檀越請上堂，僧問：「獅子王談吐三千，雙桂堂拈出一句。三千即不問，一句意如何？」師云：「汝眼瞎。」進云：「曉月暫飛千樹裏，秋河隔在數峰西。」師云：「沒交涉。」

問：「日間浩浩裏作得主，夢寐裏作得主，無夢無想時主在何處？」師云：「正好朝打三千，暮打八百。」進云：「太湖三萬六千頃，月在波心說向誰？」師云：「痛癢也不識。」僧禮拜，師乃云：「天王賜與華屋，要因門入。仁者大破慳囊，本為誰將？所以道：實際理地不受一塵，佛事門頭不捨一法。不捨一法，千峰勢到嶽邊止；不受一塵，萬派聲歸海上消。人人悟證平常，箇箇圓機活潑。」

復舉：「東印土國王飯僧，一眾俱轉經，惟二十七祖般若多羅尊者默然晏坐。王問尊者：『何不轉經？』祖曰：『貧道入息不居陰界，出息不涉眾緣，常轉如是經百千萬億卷。』」師云：「大小尊者也只在葛藤裏輥，今日若有人如是問老僧，惟痛與棒、熱與喝，不惟光揚祖道，要且不致寂寥。大眾且道：尊者與老僧是同？是別？」良久，云：「饒伊講得千經論，總落禪家第二機。」

永熙禪人受戒，上堂，師云：「金城砦上塵埃不到，雙桂堂前泥水甚多，且道老僧純清絕點底是？拖泥帶水底是？若向此中薦得，無戒不持、無生不度；其或未然，更聽葛藤。」說戒。下座。

解制，聖瑞姚護法請上堂，僧問：「聖制告圓，慶賞一句作麼生道？」師云：「各與三十棒。」僧擬進語，師震威喝一喝。僧禮拜，師乃云：「千日禪期今日已，如龍如象如獅子，忽然返擲奮全威，大地烽煙從此止。如是，則我姚將軍一片忠肝義膽，老僧今日因齋慶讚。所以道：施主一粒米，重如須彌山，若然不了道，披毛帶角還。已如是者，日食斗金非分外；未如是者，時餐粒米也難消。」以拄杖卓一卓，云：「知恩者少，負恩者多。」

涪侯劉夫人印貞請陞座，僧問：「三乘教典已成糟粕，五家宗旨亦是筌蹄。宗教即不問，如何是法身向上事？」師云：「腳跟下薦取。」進云：「還有奇特事麼？」師云：「不顧腳跟三尺水，只貪縱步上高岑。」進云：「若不桶底開兩眼，何能大地任縱橫？」師云：「閒言語。」

問：「和尚陞座度盡眾生，即今侯府向甚處去也？」師云：「接饑枝上垂金果，消渴泉中湧碧流。」

一僧向前作揖，又作女人拜云：「恭賀和尚萬福。」手呈白紙，中畫一圓相，云：「學人投書，請和尚目。」師云：「見怪不怪，其怪自壞。」僧禮拜，師乃云：「雙桂三年今復爐，重添柴炭費工夫，鎔成冷脆熱焦鐵，打把虛空掘洞鋤。今日鋤柄在手，大破天荒，重開基業，幸誥命劉夫人男譚天晟來山，飯僧請法，奉薦正一品光祿大夫西崑譚侯府夙具扶正熱腸，精忠血性，滿腔肝膽，萬世聲名一旦狼藉，四海五湖冤深莫雪，老僧忍俊不禁為伊雪卻。所以道：一切智智清淨，無二、無二分，無別、無斷故。如此，則正心誠意治國齊家，捨生趣死、捨死趣生，無不從此法界流出，究竟還歸此法界，恁麼告報也是路見不平。」以拄杖作鋤勢，云：「掘出中原乾淨土，從新復整舊規模。」

上元上堂，師云：「正月十五日已前為人，不遇春風華不開；十五日已後為人，華開又被風吹落；今日正當十五日，且道開底是？落底是？」良久，卓拄杖一下，云：「謾道春歸無覓處，誰知轉入此中來？」

薦嚴上堂，師云：「法界網裂，其維不張，擊塗毒鼓，灑甘露漿。飲之者醉、耳之者狂，都盧到老僧拄杖頭上脫體全彰。把住也，黃金失色；放行也，瓦礫生光。正恁麼時，且道把住是？放行是？」良久，云：「若是不經惡辣手，除非身帶返魂香。」

湛源禪人為師除禫，請上堂，師云：「今朝冬月一，乍雨洗天地，惟有者些兒，不隨晴雨易。如是，則我湛源師承一喝禪師，三周來我山中營齋供眾，強老僧登座對眾舉揚。老僧觀彼久遠猶若今日一生一死，寧能易哉？所以道：有物先天地，無形本寂寥，能為萬象主，不逐四時凋。古德恁麼道，老僧恁麼拈，未審是中還有優劣也無？如無，且道萬象主即今在甚麼處？體取蓮華不染心，法身常住寂光土。」

上堂，師云：「今日是我松雲法孫自戊子年別去，直至而今庚子年歸來，一去一來不覺十有三載，特特來山供老僧新成衣，請老僧登新法堂，說新佛法。若語、若默，俱是舊底，教老僧如何啟口？」良久，卓拄杖一下，云：「諦聽，諦聽。」下座。

上堂，僧問：「達磨西來所為何事？」師云：「為汝不薦。」進云：「薦後如何？」師云：「好喫老僧三十棒。」

問：「閉門打睡接上上，機顧鑑嚬呻屈為中下，今日陞座有何施設？」師云：「合取狗口。」

問：「古德云：『六人成大器。』因甚只付五人？」師云：「一有多種，二無兩般。」僧禮拜，師乃云：「遠公沽酒延陶潛，佛印燒豬待子瞻，此是一賓一主作用，只是太費力生，要且未徹向上關捩。老僧不用造作安排，隨家豐儉聽其自然。且道與先德還有同異麼？」良久，云：「若達本來非皂白，不妨隨處徹根源。」

解制，上堂，僧問：「前三日一場喧鬧，向甚麼處去也？」師云：「佛法大有，只是咳嗽。」進云：「恁麼則偃息干戈，擺手歸朝去也？」師云：「腳跟下猶好喫棒在。」僧禮拜，師乃云：「從上先德解制有云：『出門、不出門，俱是艸漫漫地。』老僧者裏則不然，出門、不出門，俱是一場懡㦬。何以故？舉頭天外看，誰是我般人？」

語嵩法孫同徒嵩目省覲，請陞座，僧問：「學人已到者裏，請老和尚道道。」師豎拂，云：「會麼？」進云：「仍舊道不出。」師云：「刺瞎闍黎眼睛。」僧禮拜，師乃云：「年經六十五，作事多莽鹵，旋爇返魂香，來撾塗毒鼓，聲吞鱉鼻蛇，氣壓藍田虎。」以拂子打圓相，云：「拈出箇胡餅，能超佛與祖。雖然如是，大小雙桂未諳時勢。何以故？甜瓜徹蒂甜，苦瓠連根苦，種艸雖固然，同坑無異土。」

漢中府靜明寺嬾石法孫請陞座，僧問：「真心無住，住則成妄。如何是無住根本？」師云：「老老大大還說者箇語話。」進云：「和尚又作麼生？」師震威喝一喝。

問：「穿衣喫飯即不問，屙屎放尿事如何？」師云：「大面原來是奤子。」僧禮拜，師乃云：「古有僧問先德：『如何是諸佛出身處？』荅云：『東山水上行。』又有僧問：『如何是諸佛出身處？』荅云：『西河火裏坐。』又有僧問：『如何是諸佛出身處？』荅云：『熏風自南來，殿閣生微涼。』此三大老荅話，未審還有優劣也無？若有優劣，試為老僧指出看；如無，老僧自道：去也、咄也，是三人證龜成鱉。」

昭覺丈雪門人請陞座，僧問：「未離兜率，已降皇宮，意旨如何？」師云：「生也，生也。」進云：「生箇甚麼？」師震威喝一喝。僧禮拜，師乃云：「初出母胎得自由，指天指地賣風流，是非只為多開口，煩惱皆因強出頭。冷逼丹霞燒木佛，饑逢王膳憶金牛，老僧此日無他說，冤報冤來仇報仇。」下座。

密雲悟和尚忌日設供，捧盒至影堂前陡然跌碎，師拈香云：「吾師忌日卻逢巧，處處瞻風併撥艸，殃及兒孫直至今，含冤負屈轉煩惱。且道與阿誰煩惱？」良久，云：「惱恨春歸不再來，忽然撲地驚華鳥。」

薦嚴上堂，僧問：「抱璞相投，乞師一決。」師云：「向前來與汝決。」僧遶一匝，師笑云：「且道老僧笑箇甚麼？」僧罔措，師乃云：「年年七月十五，處處追宗薦祖，老僧又且不然，逢人只打口鼓。」以手拍口，云：「會麼？」時有僧喝一喝，師云：「甜瓜徹蒂甜，苦瓠連根苦。」

上堂，僧問：「虛空百雜碎廓徹，意旨如何？」師云：「合取狗口。」僧喝，師正色叱之。

問：「正令全提即不問，如何是雪點紅爐底人？」師云：「汝不是者箇人。」進云：「隨緣放曠去也。」師喝一喝，僧亦喝一喝，師云：「我也喝，你也喝，未審那箇喝底是？」僧以坐具拂一拂，歸位，師云：「七棒對十三。」

僧問：「一百日畫地為牢，今日被學人蹋破了也。」師云：「墮坑落塹。」進云：「者箇是盡大地牢籠不著底。」師云：「性命也不顧。」僧禮拜，師乃云：「今辰老僧舉神光二祖三拜初祖，云得皮得髓，大眾雲集三拜，且道得箇甚麼？眾齊下一喝，老僧謂合取狗口。然而遠祖恁麼道，老僧恁麼拈，未審還有勝負也無？若有，不妨對眾舉似；如無，老僧自道去也。」以拄杖卓一卓，云：「還委悉麼？遲機只為分皮髓，賺我雲山千萬重。」

明宇李居士為男發善拖白請上堂，師云：「佛光主照十餘秋，轉重令輕得自繇，今日空門留不住，青雲得路占鼇頭。」咄一聲，云：「去。」

現雲龍居士祈嗣請上堂，師云：「適逢雙桂飄香，必得麒麟之子。強欲老僧上堂，上堂道箇讖語，龍吟虎嘯之年，畢竟華開碓嘴。」咄一聲，下座。

上堂，師云：「老僧六十六，尚欠人天福，雖有兩菜園，了無箇蘆菔。且道此意是如何？大的扯住小的哭，問你哭甚麼？人心多返復。」

解制，上堂，僧問：「結制已久，埋沒學人，今日出頭，作麼勘驗？」師震威喝一喝。進云：「龍得水時添意氣，虎逢山勢長威獰。」師云：「好與汝三十棒。」僧禮拜，師乃云：「今朝二十有五，放出一群猛虎，不會鷂子翻身，只解氣吞佛祖。敢問大眾以何為據？」良久，云：「子丑寅卯辰巳午，甲乙丙丁莫莽鹵。」擲拄杖，下座。

破山禪師語錄卷第四

(嗣法門人果州印豁　合州龍游山寂壽同刻破山和尚語錄第四卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝穎仙書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申歲孟春月，嘉禾楞嚴寺般若坊識)

破山禪師語錄卷第五

當陽玉泉嗣法門人印正等編

上堂五

上堂，僧問：「無影坡前曾相見，今朝特地忘卻面，和尚還記得麼？」師震威喝一喝。

問：「未到雙桂有一話頭，今已忘卻，請師荅話。」師云：「鼠口終無象牙。」僧喝一喝，師不理。僧歸眾，師乃云：「剛纔九夏又三冬，衲子齊來叩己躬，拄地撐天拄杖子，顛拈倒弄活如龍。且道朝打三千、暮打八百，還濟得甚麼邊事？」以拄杖卓一卓，云：「不獨登山兼打狗，偏能扶弱不扶強。」

三谿魏居士請師上堂說法，師固辭。次蚤上堂，師高聲召云：「魏居士。」士應諾，師云：「老僧為汝上堂了也。」士禮拜，師便下座。

治宇楊居士為子拖白請上堂，師云：「天上月正圓，人間道月半。咬破卻囫圇，囫圇成兩片，飯甑兩頭空，吾道一以貫。諸仁者！向此薦得，一生參學事畢；其或未然，請光桂出來拖白去。」桂出眾作禮胡跪，師云：「自從昔日與今朝，光陰漸漸不相饒，與麼趕出三門去，福海深而壽山高。」

追嚴上堂，師云：「兜率皇宮去復來，如如不動實悠哉，阿僧祇口難稱讚，一任凡胎與聖胎。所以道：處生死流，驪珠獨耀於滄海；踞涅槃岸，桂輪孤朗於碧天。未離兜率，已降皇宮；未出母胎，度人已畢。正當恁麼時，且道玉臺張居士夫婦來山營齋供眾，追嚴報本一句作麼生道？父母愛之，喜而不忘；父母惡之，勞而不怨。不怨不忘今頓脫，西方上品綻金蓮。」

施主請上堂，僧問：「有佛處不得住，無佛處急走過，是何人境界？」師云：「好與三十棒。」僧擬測，師噓一聲。

印達問：「氣聚時，主人公當堂；氣散時，主人公向甚麼處安身？」師云：「天晴日頭出，雨落地下溼。」達禮拜，師乃云：「連連兩日陞堂，箇箇腳忙手忙。田裏秧深上節，山中麥老將黃，工夫覺得無隙，食祿知其有方，但願檀那福壽，與同地久天長。」

峨眉山萬年寺紫芝法孫請陞座，僧問：「香飄雙桂，月朗中天，如何是祖孫相見一句？」師云：「分明月在峨眉上，看到峨眉卻又遲。」進云：「恁麼則團圓在此際，流輝不計秋？」師震威喝一喝。僧禮拜，師乃云：「雙桂堂前雙桂香，蜂喧蝶攘動悲傷，想來熟我餘生夢，飛上峨眉添道光。」擲拄杖，下座。

上堂，師云：「滴水滴凍庭際之人覓心不得，打雨打風杖頭之機忍俊不禁，忘形骸於方外，究性命於箇中，鼓兩片皮、弄三寸舌，千言萬語，無非要人解黏去縛，敲枷打鎖，豈料事無一向？又且不然，今日君如陳公夫人袁氏為男禳關寄名印鳳來山營齋供眾，入如來室，披如來衣，頂如來冠，帶如來鎖，得一身繫縛者，改禾莖而為粟柄，易短壽以作長齡。雖是雙放雙收，猶是半明半暗。正恁麼時，且道解脫底是？繫縛底是？」以拄杖卓一卓，云：「還委悉麼？薦取杖頭聲盡處，印龍印鳳日呈祥。」

開罏，上堂，師云：「鉗錘爐鞴不如初，十日親來九日疏，將謂胡鬚箇箇赤，誰知更有赤鬚胡？」

復舉：「王常侍謁臨濟大師，攜手至禪堂，問：『眾僧在此看經麼？』濟曰：『不看經。』曰：『參禪麼？』曰：『不參禪。』曰：『既不看經、又不參禪，在此作麼？』曰：『惟要作佛。』王曰：『金屑雖貴，落眼成翳。』濟云：『將謂你是箇俗漢。』」師云：「即如我夔州府經歷司盧檀越特特來山，也不如是葛藤，遇茶喫茶、遇飯喫飯，難道也是箇俗漢？」召大眾，云：「試看：今之俗漢、古之俗漢，是同？是別？若道是同，不應點罰『金屑雖貴，落眼成翳』；若道是別，只見錐頭利，不見鑿頭方。正與麼時，都盧一狀領過，還委悉麼？」

一僧云：「夜深不向蘆華宿。」又一僧云：「不離當處常湛然，覓則知君不可見。」師云：「只是不歸歸便得，五湖煙景有誰爭？」下座。

梁山林縣令請陞座，師云：「天得一以清；地得一以寧；君王得一，天下太平；諸侯得一，海晏河清。老僧今朝得箇初一，且道堪作甚麼？有水皆含月，無山不帶雲。」

復舉：「鼓山赴閩王請雪峰上堂，云：『雪峰門下好矢聖箭，射入九重城裏去也。』太原孚上座云：『也待某甲勘驗過始得。』趕至中途，問曰：『師兄往那裏去？』曰：『九重城裏去。』曰：『忽遇四兵圍繞時如何？』曰：『他家自有通霄路。』曰：『恁麼則離宮失殿去也？』曰：『何處不稱尊？』孚上座拂袖便回，舉似雪峰云：『好矢聖箭中途折卻了也。』峰云：『他有後語在。』曰：『老凍膿猶有鄉情在。』」師云：「此則公案商量者最多，錯會者不少，都去折箭處卜度，殊不知鼓山折箭則且置，雪峰上堂是甚麼心行？還委悉麼？」時有僧云：「道泰不傳天子令，時清休唱太平歌。」師卓拄杖一下，云：「一箭落雙鵰。」

天童悟和尚忌日，師拈香云：「一瓣香，兩手舉，雙桂堂前經幾幾，萬里鵬程去復來，一天明月照巴水。」

解制，上堂，師云：「千出醜，萬出醜，學冠天人開大口，吐霧吞雲立上風，蘇州有也常州有。大眾會麼？如會得，老僧分半院與汝住；其或未然，一任東奔西走。」

總督四川培之李護法薦慈請就重慶府官衙陞座，師云：「過去事已過去，未來事猶未來，且道即今事又作麼生？兩頭坐斷，中間莫位。若於此會，得淨裸裸絕承當，赤灑灑無回互，便見得今日所薦誥封一品太夫人，齊家治國，純孝精忠，凜凜孤光不遷不變，即穢邦而生淨土，即煩惱以證菩提。其或未然，更聽一偈：訃音正報凱音時，兩處相將不早遲，快我蓮池添上客，全人忠孝令人思。」下座。

浴佛，上堂，師云：「指天指地及周行，臭口初開引禍生，一棒翻加人我病，九龍惡水太無情。敢問大眾：還知此中利害處麼？」有僧喝一喝，師云：「將此身心奉塵剎，是則名為報佛恩。」

上堂，師云：「惡辣鉗錘大鞴爐，純鋼煉就箇頭顱衝，鋒破敵與麼去，四海氛煙盡淨除。如是，則知長春周居士來山飯僧請法，上祈國泰民安，下祈光前裕後，人人悟證平常，箇箇剋期取辦，早遂忠孝之懷，以全自他之益。所以道：求道如鑽火，逢煙未可休，直待金星現，燒然始到頭。老僧如是告報，未審眾中還有得金星現者麼？如無，因齋慶讚去也。」以拂子打圓相，云：「但存方寸修陰騭，自有麒麟應馬前。」

天童悟和尚忌日，師拈香云：「七月七，吾師涅槃日。老僧一瓣香，觸碎諸人鼻。」遂炷香，復云：「若道是瓣香，入地獄如箭射；若道不是香，入地獄如箭射。正恁麼時，且道還是香底是？不是香底是？請著一語看。」自代云：「禍不入慎家之門。」

辭眾上堂，師云：「初開劫運久開爐，七十年來志不輸，每見隙駒難度尾，嘗聞老蚌易生珠。三餐三道束腰篾，一箇一張護口符，今日功圓并行滿，同瞻佛日與皇圖。」下座。

小參一

小參，師云：「臨濟在黃檗三度問佛法的的大意，三度被打，於中放不過處氣悶殺人，指參大愚輕輕點破，忽地[祝/土]拳揮掌，誰當其鋒？方是知痛癢漢。今兄弟家被我棒頭打著，不根其旨，亂去卜度，言知痛癢，目在打處痛處，單看痛底，是誰可憐生，將我祖者條棒委屈。如是，若以打處言知痛癢者，古德有言：『未跨船舷，早與三十棒了也；未動腳跟，早喫棒了也；未開口前，早與三十棒了也。』且道者箇痛癢又作麼生？知之難道也，好去打處痛處云知痛癢耶？所謂知痛癢者，言識法者懼凡在言語上、機境中識得根源處謂是知痛癢漢。所以黃檗參馬祖，不料祖遷化，遂參百丈，問曰：『馬大師生前有何言句示人？』丈自舉參馬祖因緣：『我被他一喝，只得耳聾三日。』檗當下吐舌，丈曰：『子莫承嗣馬祖去。』檗云：『今日因師舉，得見馬祖大機之用，我若承嗣伊則喪我兒孫。』丈云：『智與師齊，減師半德；智過於師，方堪傳授。』兄弟！你看者箇榜樣還是從打處痛處參究知痛癢耶？不從打處痛處參究知痛癢耶？還是從喝處耳聾處知痛癢耶？不從喝處耳聾處知痛癢耶？試卜度看。今日不禁口業分疏長短，蓋緣我輩做禿居士，不識好惡，錯會猶甚者下底註腳耳。還有一等不惟不達此意，反生毀謗，此輩難怪其愚。豈不聞真銀不通世用，真人難以應跡，真言不無逆耳？古德云：『我若一向舉揚宗教，法堂前艸深一丈。』良有以也。珍重珍重。」

示眾，云：「古人道三朝一七剋期取證，你們在堂七日矣，曾取證也未？」一眾無語，師云：「八十翁翁入場屋，真誠不是小兒嬉，而今爾輩不得自繇者，其過有三：一者、自恃聰明，法法頭頭一覽便會，及至臨機目瞪口呿，過在依他作解，塞自悟門。二者、硬赳赳地盡力主張，逢人便逞口頭滑，以為千了百當，及至遇一智人面前卻云『不會。』過在見識不清，意志恍惚。三者、領一話頭當座靠山相似，總不信人長言短語，只以自謂是做工夫者，見別人喧喧鬧鬧，恨不得深藏遠邃，世不面人，及至搬弄數十年來依然是箇村夫俗子，過在執著，取勝易便信受。如是種種說心、說性、說常、說斷、說道理、說玄妙，自契自證者，盡是野狐精見解，須向三千里外盡淨吐，卻方來東塔門下喫痛棒也。」

示眾，云：「言無展事，句不投機，承言者喪，滯句者迷。此是古人板齒生毛，痛為今時分星撥兩下底註腳。山僧曾恁麼分疏一上，始得不承言、不滯句，活鱍鱍地如珠走盤。大眾且道：山僧恰古人處還有商量也無？」眾無語，師顧視左右，云：「赤眼撞著火柴頭。」

示眾，云：「佛佛出世唯為一大事因緣，即開示悟入四種知見，要之一佛知見道故。然而佛知見者即正知見也，此正知見即人人不妄、不邪，不偏、不倚者是也。蓋謂此正知見，雖人人皆具，不無從幼而老習染不正，故吾佛一人與我和你做箇通事舍人，以種種言教無數方便引導眾生，令離諸著而已，其實與聖人何與？而人不根其旨，起惑造業，如物墮地，重處先墜，或作善、或作惡，隨業飄鼓，可作男形、可作女形、可作非男非女形，可作無足、多足形，可作人非人等形，可作牛、羊、象、馬形，可作鱗甲羽毛形，可作情與無情形，如是等無量無邊不可說不可說阿僧祗劫捨身受身，輪迴不息，只因一念錯現，出萬般形也。即物而推，此一香爐本是泥水合成，良工造出，人欲惜之，千年萬載遂成寶器，無價可評，舉世貴重；若一旦不惜損之壞之，不但不貴於世，且亦復難歸於泥水也。而人既得人身，迷不知修省，與此器物復何異哉？所以道：一失人身八萬劫，幾時等得出頭來？縱出頭來，生處邊地，下賤、癡、聾、瘖、啞、六根不具，為人奴婢，受他驅役，安得親覲大善知識，得聞正法，策進趣操，悟佛知見、入佛知見也耶？山僧今日對眾葛藤如此，也是棒打石人頭，嚗嚗論實事。」

小參，師遶禪床一匝，云：「會麼？於此會得，便會釋迦老人初出母胎，周行七步，目顧四方，一手指天，一手指地，云：『天上天下，惟吾獨尊。』我儂今夜又且不然，既是周行一匝，何止七步？似超釋迦老人一頭地也。何則？天上天下箇箇獨尊。所以道：男兒自有衝天志，不向他人行處行。其或未悉，更聽葛藤。」

復云：「者箇消息也不在言端語端說得，華簇簇、錦攢攢，以當了事惟貴。二六時中觸處生疑，有疑不決，千沒奈何、萬沒奈何，便是好處。然而此際或發一問、或示一機，自合搆汝到那不疑之地，始信從前恍恍惚惚、是是非非都盧拋向他鄉外里去也，自然頭頭上現、物物上彰，復何難易而可較哉？寧不聞昔有一僧問巖頭：『起滅不停時如何？』頭咄云：『是誰起滅？』其僧乃悟。而悟處便是不疑，不疑則是千了百當，猶香嚴之擊竹、靈雲之桃華，盡向聲色裏廓徹，如汝諸人眼底耳底，豈無如是聲色？因何不悟觸？若面墻蓋為只要在別人嘴角頭喫些涕唾餬過日子，縱得飽參，智過鶖子，學辯懸河，亦濟得甚邊事？汝看釋迦老人道：『唯佛與佛乃能知之。』且道他知箇甚麼？」眾無對，師以兩手掩面，云：「慚惶，慚惶。莫要夜長夢多。」時有僧不出眾高聲云：「和尚莫瞞人好。」師云：「是你瞞我。」

小參，師云：「者箇活鱍鱍處阿誰不具？那在遣昏敵散、瞠眉努目、起蚤睡晚、長期短限以了平生？所以佛祖無他，只在動靜忙閒、[祝/土]著磕著處發明者箇活鱍路頭。不見三祖信心銘曰：『至道無難，唯嫌揀擇，但莫憎愛，洞然明白。』你們厭喧求靜、得失取捨、死死生生、凡凡聖聖，總是揀擇。正恁麼時，如何是不揀擇底句？」師良久顧視左右，云：「只待來年蠶麥熟，羅侯羅兒與一文。」

復舉：「玄沙與保福擇菜次，偶論佛法，不覺失聲一笑，玄沙責云：『汝者一笑，損了許多利益。何也？暫時不在如同死人。』保福自此確志不群，後果聲名千古。我儂者裏又且不然，每見兩堂雲水，終日鼓掌呵呵，也無許多損益，似乎超古人一頭地也。似則也似，是則未是，恁麼說話也是爛泥中有刺。兄弟家既辦沖霄氣宇，來者裏同甘澹泊，秖欲究明生死，那有閒情作戲，得不太喪天日乎？其中縱有過量者，亦不可將人品不立，愈有高著愈要小心，豈不聞『如臨深淵，如履薄冰』？聖人尚爾，我安不然？必要尊乎其事，後勝於前，令人信而不誣也。苟圖活計，假衒雌黃，東去打一掌、西去築一拳，不惟自屎不覺臭，亦壞自己聲名。我儂非是有意尊大，來兄弟前作箇狀頭，終日口喃喃告訴，無非只要大家當件事做。所以玄沙[祝/土]指，香嚴擊竹，靈雲見桃華，遇境逢緣，千了百當，不是造作安排，亦非偶然，特地只是一味胸頭礙膺處廝結不開，方有見色明心、聞聲悟道之局。不是爾輩今日三、明日四，說時似有、不說似無，放參止靜，隨境飄流，徒溷日子。我出家行腳秖三十年，所作所為靡不受盡，雖依金粟老人往返六載，只得一箇老和尚暗識我敗闕處，其餘盡把我作箇泥豬癩狗看待，終日憎嫌、終日障礙，耳邊每聞盲龜跛鱉浩浩商量那箇孤硬、那箇柔弱，再不說起自己長短闊狹。

「兄弟！爾我者裏切莫學者般種草了無結果之日，在我者裏只說者裏話。雖然兒時做處，老來知羞，定不是泥龍石虎空獲其狀，但凡不倒斷處必也頻頻請問、數數提撕，當信時不待人，剎那異世。兄弟肯依我儂結箇驢年道友，何愁碓嘴不生華？」時西堂率眾一齊禮拜，師走起，合掌云：「道泰不傳天子敕，鋼刀奚取我儂頭。」

對靈，小參，師豎起拄杖，云：「者箇物，上拄天，下拄地，常在動用中，動用中收不得。既動用中收不得，且道濱源程居士即今在甚麼處安身立命？」以拄杖卓一卓，云：「濱源居士被山僧拄杖接引來也，汝等諸人還見麼？若也見得，便見伊安身立命處，便見胎生、卵生、溼生、化生，有色、無色，有想、無想，非有想非無想，一切眾生安身立命處；其或未見，更聽山僧與濱源居士收因結果去也。」復以拄杖卓一下，云：「還委悉麼？擊碎惡魔諸苦趣，端然證入妙蓮心。」

對靈，小參，師云：「山河大地，明暗塞空，時人不識，強覓西東。存曾丘公一生一死，恁麼來、恁麼去，還悟也無？悟，則見山是山、見水是水、見明是明、見暗是暗、見塞是塞、見空是空、見君是君、見臣是臣、見父是父、見子是子、見兄是兄、見弟是弟、見男是男、見女是女；倘若未悟，見山不是山、見水不是水、見明不是明、見暗不是暗、見塞不是塞、見空不是空、見君不是君、見臣不是臣、見父不是父、見子不是子、見兄不是兄、見弟不是弟、見男不是男、見女不是女。總之，夢幻空華徒勞把捉。丘公向山僧拄杖頭上七縱八橫，口喃喃地所供如此，還委悉麼？」以拄杖卓一卓，云：「即此見聞如幻翳，回觀三界若空華。」

對靈，小參，師云：「雨落地下溼，過蟻難尋穴；天晴日頭出，歸禽易見巢。正當不晴不雨之際、非難非易之時，且道安任居士令先室孺人在甚麼處安身立命？」以拄杖卓一卓，云：「還會麼？若於此會得，當下便是恩愛盡，而生死盡、煩惱斷，而佛道成；若於此不會，且向山僧拄杖頭上著隻眼好。諸仁者！只如山僧拄杖頭上作麼生著眼聻？極樂娑婆都屏卻，棒頭喝下悟無生。」喝一喝，復卓拄杖，下座。

對靈，小參，師云：「臘末春初萬象新，拖金垂柳弄啼鶯，乃聲乃色難遮覆，韻出令人悟本真。如是，則我廣耆孫夫人素所念佛持經，操家訓子，還悟得本真也無？若也悟得，始知今日生死亦如是、苦樂亦如是、男女亦如是、恩愛亦如是、哀樂亦如是，乃至一切榮辱種種亦皆如是。」拈起拄杖，云：「既爾如是，且道即今安身立命一句作麼生道？」復卓拄杖，云：「還委悉麼？超聲越色隨他去，鳥笑華吟自在身。」

對靈，小參，師云：「世、出世法渾無取捨，舉古舉今了無延促，點燈籠而撞露柱、騎佛殿以跨山門者，其誰得歟？昔龐居士家財百萬，志慕大道，盡情傾向湘江，深心內典，學識貫通，曾有偈云：『有男不婚，有女不嫁，大家團圞頭，共說無生話。』不覺報緣逮盡，告其女靈照曰：『視日當午，疾來報我。』靈照應諾，見日當午去哄父曰：『日已過矣。』父出戶，行到簷頭視日，其女坐父座，端然而逝。父回見之曰：『我女敏捷，倒先我一著。』龐老更延七日亦去。其子務農田中，聞之，卓鋤立化。單單只賸得龐婆一人，遂將夫兒骨骸茶毘畢，乃云：『者夥不唧溜漢都做模做樣，令人簡點，我若去時即不然。』以手指石即裂，隱身石中不見。山僧據此看來，龐婆雖有纖塵不立之手段，而無萬法為侶之襟懷，不若我和石孫居士不下龐老之列，曾向妻兒老小翻龐老案云：『有男須婚，有女須嫁，也不團圞頭，無生豈有話？』故令先正黃夫人暗會機宜，符合斯旨，脫灑灑地男也不顧、女也不憐、夫也不辭、孫也不戀，孤迥迥、峭巍巍，高出龐婆一頭地去也。汝等諸人還知去處麼？若也知得，塵塵盡是寶王剎，剎剎無非選佛場；倘未如是，更聽山僧一偈：頓然了卻兒孫債，忽地拋開夫婦情，撒手便行渾不戀，曷同婆去石藏身？」

示眾，云：「即心即佛，頭上安頭；非心非佛，斬頭覓活。所以道：恁麼也不得、不恁麼也不得，恁麼、不恁麼總不得。既總不得，則生死即涅槃，煩惱即解脫。雖然如是，幾片白雲橫谷口，許多歸鳥盡迷巢。」

到嘉善縣大勝寺，眾居士請益念佛參禪法要，師曰：「參禪與念佛、殺人併劫物，善惡總繇之，惟是一心做。世人悟一心，不入二岐路，天堂尚偶然，地獄豈悠固？只因取捨中，生起輪迴處。」豎拄杖，云：「試看山僧拄杖子，本無迷也本無悟。」

金陵觀音菴小參，師云：「觀音菴內打鼓，文殊院裏上堂，塵說、剎說、熾說，無人向此承當。幸我姑蘇葉居士為父鑑韋春秋五十來此營齋供眾，請山僧向人天眾前播兩片皮，露者消息。擬欲說心、說性、說常、說斷，自有三乘十二分教詮註不休，亦是座主露布了也。雖然如是，畢竟山僧說些甚麼？天地玄黃，宇宙洪荒，日月盈昃，辰宿列張。」

小參，師云：「『諸行無常，是生滅法，生滅滅已，寂滅為樂。』此四句是我釋迦老人涅槃時所說，文略義周，包括一代時教也。既謂諸行無常，以何為常？莫是生滅滅已是常耶？寂滅為樂是常耶？若以生滅滅已是常，又同有作有為之諸行，則是頭上安頭也。若以寂滅為樂是常，又同無作無為之定性，則是斬頭覓活也。殊不知即寂滅而不妨熾然生滅、即生滅而不妨靈然寂滅，然寂滅者，一剎那間無生相可得、一剎那間無滅相可得，故曰寂滅。就中轉凡成聖，異世同風無逾於此。所謂三世諸佛之所證，證此也；一切眾生之所迷，迷此也。故寂滅之樂非天上人間之樂可喻。即今祥符本寺圓寂玉菴禪師圓修圓證此箇消息，今夜不妨舉似大眾，貴圖大家知。還知麼？不萌艸解藏香象，無底籃能盛活蛇。」

示眾，云：「山僧連日病倦，不能依時及節為眾打葛藤。今因眾居士乞開示，生死關頭一著子，然而者著子千聖共遊只爭迷悟，迷則為凡、悟則成聖，有何難易而可較哉？昔龐居士捨了百萬家財學出世法，一日對妻云：『難難難，十石油麻樹上攤。』妻云：『易易易，跳下床來腳踏地。』女靈照云：『也不難，也不易，明明百艸頭，明明祖師意。』諸兄弟！汝看此三人出手眼處如鼎三足，缺一不可。渠謂明明百艸頭，非推之使易也；明明祖師意，非推之使難也，無非只在就裏一著上悟徹。

「又如我達磨初祖觀得此土有大乘根器，特特航海而來，遇見梁武帝，帝素所好佛教，嘗對四眾講演，獨談第一義諦以為極則，所以問達磨大師云：『如何是聖諦第一義？』磨云：『廓然無聖。』帝曰：『對朕者誰？』磨云：『不識。』帝不契，吾祖自此折蘆渡江，面壁少室。後慧可大師立雪斷臂，問及安心之旨，謂之教外別傳，直指人心，見性成佛。據可大師問：『某甲心未寧，乞師安心。』祖曰：『將心來與汝安。』大師道：『覓心了不可得。』祖云：『與汝安心竟。』何曾直指箇心來？六祖謂道箇直早已曲了，蓋證人人本具、各各不無者著子耳，非有箇別關頭、別岐路使人分心取捨、分心欣厭。就是佛祖樹此多門，到家是一，念佛念此心也、持咒護此心也、參禪悟此心也、看教辯此心也。此心無始已來習氣薰染，障蔽本明，不得受用，故勞佛祖示一機、一境、一言、一句，要人當下冰釋生死關頭，不入輪迴六道受胎微形，只得與爾我做箇通事舍人，非是渠有不了之局。」以如意舉起，召大眾云：「只此一物喚作甚麼？喚作如意則觸、不喚作如意則背，不可有語、不可無語，畢竟喚作甚麼？倘眾中有會得者，與山僧通箇消息；如未會得……」以如意擲地，云：「依舊。」

示眾，云：「打底不是坐，參底不是禪，快活日子不過，遂日思想成顛。所謂離心意識參、絕凡聖路學。爾輩所參不能徹悟者，為是冬瓜禪一味儱侗也。進堂來將近一月，不肯自叩己躬下事，只管東聽西聽、胡思亂想，法法頭頭沒處著落，遂爾和身放下，又成黃秧木，禪死墩墩地也。山僧不忍坐視，舉則古人機緣與諸兄弟作箇啞謎猜猜。昔鼓山赴閩王請雪峰上堂，云：『好一矢聖箭，射入九重城裏去也。』時太原孚上座云：『待某甲勘驗過始得。』趕至中途，問：『師兄往那裏去？』山云：『九重城裏去。』孚云：『忽遇四兵圍繞時如何？』山云：『他家自有通霄路。』孚云：『恁麼則離宮失殿去也？』山云：『何處不稱尊？』孚拂袖而歸，舉似雪峰云：『好矢聖箭，中途折卻了也。』峰云：『他有後語在。』孚云：『老凍儂猶有鄉情在。』」師召大眾云：「且道那裏是鼓山折箭處？試猜猜看，猜得著，到方丈裏通箇消息。」

示眾，云：「凡初做工夫切不可忙舉話頭，念來念去念得疲勞厭倦，便打退鼓，謂是禪道佛法沒靈驗。所以古人道：『休去，歇去，寒灰枯木去，古廟香爐去，一條白練去，然後發大疑情。』此疑情者，或是經教有所未明、公案有所未透，即此不明不透處便是本參話頭，頓在面前微著眼覷，忽地裏覷破素所礙、所疑者，則不倒斷而自倒斷也，曷足著著問人哉？然而雖是為初機說，其久經鍛煉者未必不繇此也。還會麼？不因樵子徑，爭到葛洪家？」

示眾，云：「風也大，雨也大，嚴寒施主請說法，不說如何併若何，人人薦取腳跟下。大眾且道：腳跟下作麼生薦取聻？平地喫交，石頭路滑。」

破山禪師全錄卷五

(嗣法門人　蜀東渝州華嚴德玉　蜀北州報恩印國　渠州白衣禪院通葦　大林禪院慶曆　蓬溪蓮蓬山八闈禪院海奎同刻破山和尚語錄第五卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝穎仙書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申孟春月吉，嘉禾愣嚴寺般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第六

當陽玉泉嗣法門人印正等編

小參二

小參，僧問：「弟子初入堂，乞師開示。」師云：「那裏是你初入處？」僧無語，師云：「父母未生已前、一念未舉已前，是你初處。若是會得元初本體，其來成佛舊矣。」

問：「十二時中那裏是學人安身立命處？」師云：「前山後山。」僧頓足云：「在者裏。」師震威喝一喝，僧亦喝，師云：「你也喝，我也喝，還是那箇底是？」僧無語，師乃云：「問荅繇興乃扣機語也，所謂問在荅處、荅在問處，賓則始終賓、主則始終主，有時賓主互換，當面熱瞞。所以石頭遷禪師云：『明中有暗，勿以暗相睹；暗中有明，勿以明相遇。明暗不相差，秖如前後步。』據此以之為問荅、以之為抑揚、以之為縱奪、以之為機鋒，機不活則見理未圓，鋒不利則神悟未徹，水乳相投、箭鋒相拄非偶然事也。

「昔日南嶽讓禪師初參六祖，祖問：『在甚處來？』曰：『嵩山來。』祖云：『甚麼物？恁麼來？』讓不契，仍歸嵩山八年，一日有箇會處，復來叩六祖，祖云：『甚麼物？恁麼來？』曰：『說似一物即不中。』祖云：『還有修證也無？』曰：『修證即不無，染污即不得。』祖云：『汝既如是，吾亦如是，善自護持。』然此事定不是今日一箇問頭、明日一箇問頭、再一日一箇問頭，徒弄口唇以資談柄，必是工夫做到那極則處，轉不得身、吐不得氣，出一言、發一問，討箇分曉，始適其志。

「又有一等抱守靜工，未得活鱍，將謂千了百當以為自得。卻問雪峰：『古澗寒泉時如何？』峰云：『瞪目不見底。』曰：『飲者如何？』峰云：『不從口入。』此僧不悟，更參趙州。州問：『在甚處來？』曰：『雪峰來。』州云：『雪峰有何言句？』僧理前話，州云：『既不從口入，難道從鼻孔裏入？』此僧一釣便上，遂問：『古澗寒泉時如何？』州云：『苦。』曰：『飲者如何？』州云：『死。』僧後歸雪峰，舉此話，峰焚香，禮趙州為古佛，自此三年不荅話。」師云：「此則公案評量者極多，錯會者不少，都去勝負得失上較人長短，不惟埋沒先聖，抑且辜負己靈。殊不知南院曾禮雪峰為古佛，而雪峰今禮趙州為古佛，亦是貧兒思舊債，就中淆訛，只為雪峰三年不荅話處令人難得著眼。山僧簡點二老初荅話處，一箇是順水推舟、一箇是逆風把舵，其相維持，不外於是。眾中有具慚愧者，向雪峰三年不荅話處著得隻眼，日食斗金非分外；其或未然，時餐粒米也難消。」

示眾，云：「一向倚墻靠壁、承虛接響以當了事，古人不應有言『如無手人行拳，無舌人解語』也。所謂絕後再甦，方始欺君不得，豈非為心意識穿鑿卜度耶？損法財、滅功德，最惡無過心意識。既謂無手人行拳、無舌人解語，且道無手人作麼生行得拳？無舌人作麼生解得語？以是言之，大端教人大死一回，自薦自家境界，非借別人鼻孔出氣。如是，則知教外別傳一派好消息盡從者裏流出，寧假墻壁影響邊熱瞞我也。」

示眾，云：「十五日已前為人，佛所護念；十五日已後為人，魔所攝持。正當十五日，是佛底是？魔底是？試道看。如無，莫將閒學解，埋沒祖師心。」

示眾，云：「參禪無秘訣，只要生死切，生死苟切頭，頭自是平帖。如聞報賊來相似，各各胸次中忽起驚疑怖懼，使之逃、動之竄，畢竟到那千里萬里無殃之地，不自平帖而自平帖矣。是以參禪之法與此不別，急於生死關頭討箇活路，自然出言吐氣定國安邦。」

示眾，云：「三世諸佛說不到處，月似彎弓，少雨多風；歷代祖師行不到處，五里一箇亭，十里一箇舖。明上座者裏總不恁麼，中和峰頂雲漫漫，萬松關下水潺潺。」

示眾，云：「若到親切處，莫將問來問。既莫將問來問，安知親切處？明上座又且不然，若到親切處，須將問來問。何故？從苗辨地，因語識人。」

示眾，云：「結制、解制，固是千古常規，只以百日千日便盡終始也。惟此學道一事，非同一說便休，但初念有所未契處，痛與生死二字切之又切，便是結制。只待將素所疑所礙物豁然冰釋，到那不疑之地，便是解制之日也。豈以長期短限而遂終始耶？然而天下叢林喧喧浩浩，以禮義者習禮義、以道德者習道德、以冤恨者習冤恨，肆口雜談，驅賢養愚，莫之返耳。還委悉結解之意麼？啼得血流無用處，不如緘口過殘春。」

示眾，云：「夜夜抱佛眠，朝朝還共起，大家坐喫茶，幾箇打溼嘴？」復左右顧視，云：「有麼？有麼？」時西堂將茶驀面與師一潑，師走起問訊，云：「大眾謝茶。」便歸方丈。

示眾，云：「淨頭今夜設茶，大似井底推車。會得，如麻似粟；不會，似粟如麻。未審眾中有會得者麼？」時有僧不出眾喝一喝，師云：「再喝一喝看。」僧無語，師卓杖云：「莫道明上座向人天眾前撒土撒沙。」

示眾，云：「居士設茶不是好心，山僧生日不是好生，帶累諸人頭破腦裂，不是少喜便是多嗔。試問眾中還有不喜不嗔者麼？」時象崖西堂取果子，對師一擲，師搖頭，崖仍取果又擲，云：「猶嫌少麼？」師云：「知音不必頻頻舉，達者須教暗裏驚。」

示眾，云：「小盡二十九，大盡有三十，內外諸禪和，齊來討巴鼻，一條短杖藜，打得血滴滴。」

示眾，云：「雲門餅，趙州茶，一番施設一番嘉。有人就裏能如是喫著，通身是爪牙。未審眾中還有恁麼人麼？試出來吞吐看。如無，待山僧自吞吐去也。」舉茶杯，云：「會麼？一杯兩杯不濟渴，七箇八箇卻知飽。」

示眾，云：「施主設茶請法，山僧微笑不荅，各人肚裏明白，何用之乎者也？所以道：是法不可示，言詞相寂滅，無言為至言，無說乃真說。雖然不說，不妨熾然而說塵、說剎、說熾然、說無間歇，天地從此位，萬物從此育。會得，途中受用；不會，世諦流布。」顧視左右，云：「若向此中會得，管教生死心息。」

示眾，云：「喫茶說茶話，今古無此例，為道本平常，逢人直教徹。幾能打溼嘴？幾能叫渴煞？都盧到者裏，驀面痛與摑。何以故？破山門下，有賞有罰。」

示眾，云：「初一十五，常住設茶，謂之考功茶。考，謂考其虛偽而得其實落之功也。」時有僧問：「父母未生前本來面目即不問，如何是某甲安身立命處？」師叱云：「何問之顛倒耶？問亦有宗，荅亦攸同。古有僧做工夫到純清絕點處，問先德曰：『皓月當空時如何？』先德云：『猶是階下漢。』曰：『請師接上階。』先德云：『月落後來相見，即此為後人榜樣。』而人不達此意，以明白如皓月是究竟處，殊不知猶是階下漢者，正是點罰未濟處。所謂月落後來相見者，以黑月為極則，然而黑白亦是對待邊事，非究竟謂也。即先德有云：『明中有暗，勿以暗相睹；暗中有明，勿以明相遇；明暗不相差，秖如前後步。』此真得就中消息也。爾輩在此一月來也亦如是口吻，不獨上辜先聖、自負己靈，且日用所需出自艱苦，當深思之。」

示眾，云：「咬定牙關捏定拳，非思量處自瀟然，諸人箇裏合如是，誰懼閻羅算飯錢？大眾還有恁麼人麼？」良久，復云：「箇箇腳跟點地，驢前馬後；人人鼻孔遼天，馬後驢前。堂中坐底心冷，門外立底腿酸，參。」

示眾，云：「初做工夫，於行住坐臥四威儀內遇境生疑，逢緣理會處稍知分曉則不必疑，此是先德入門最要緊處。若久做工夫者，似是而非，終是恍惚，惟理障難除，當機有依倚，臨事覺沾滯，總未大徹大悟之過也。然而徹悟處非在方冊子上印證來的、諸方知識口角頭許可來的，所謂把手牽人行不得，為人自肯乃方親。蓋學道一事如登萬仞之山，且萬仞山猶有形段、猶有程限，必期可到；然而此道無形段，非期月程限而可必者。故古聖云：『佛道長遠，久受勤苦乃可得成。』須立遠大之志，將我日用尋常穿衣喫飯、迎賓待客、屙屎放尿，看是阿誰主張？貼體理會去。老僧前所謂遇境生疑、逢緣理會者是也。靈雲見桃華、香嚴擊竹，人非不見聞，因何不悟？此今人、古人非根器別，在人用工夫切不切耳。若切，剎那頃尚是鈍漢；不切，縱經塵劫猶未夢著在。僧問趙州：『萬法歸一，一歸何處？』趙州荅云：『我在青州來做領布衫，重七斤。』眾兄弟看他問處、荅處是何道理？此是漫天說價，不妨就地還錢，須是當家種草始解翻騰者也。若是裁長補短、較重論輕，雖是新奇亦成滯貨。老僧如是告報，未審諸人還委悉麼？莫教錯過眼前事，無限春光不再來。」

示眾，師入禪堂坐次，維那云：「有問話者出眾問話。」師驀拈鐘槌，舉起云：「者箇棒棒見血。」良久，眾無出，師云：「打退不如嚇退好。」

復舉：「秘魔禪師終日擎一鐵叉，凡有衲子來參便一叉叉住，云：『道得也叉下死，道不得也叉下死，速道速道。』如此數年，罕有契其機者。後一納子先去將叉藏過，詣前作禮，秘拈叉不見，其僧呵呵云：『原來見解只如此。』據我儂判斷，秘魔原只在乂上作活計，者箇衲僧也善班門弄斧。今日我儂手中鐘槌亦是借底，倘有討去時，豈不是猢猻入布袋？雖然如是。」驀豎拳，云：「還有者箇不從人借。若論者箇，人人本有，各各不無，只緣一向被生言熟語縛定，不得自繇，甚是恍惚。欲做做他不上、欲放放他不下，遇喜被喜縛、遇怒被怒縛、遇哀被哀縛、遇樂被樂縛、遇聖被聖縛、遇凡被凡縛、遇生死被生死縛、遇涅槃被涅槃縛，總之聖解凡情一向認為實法。殊不知聖解凡情本一靈玅，活鱍鱍地不見有生、有死，有凡、有聖；死逼逼地亦不見有生、有死，有凡、有聖。者點靈妙所在，向汝諸人說來總是無用，須是各人二六時中自去看破始得。所謂從緣悟入，永不退失。我儂此說亦是隨宜方便。何謂也？有一向用心苦苦切切無計奈何者，忽間便覺安穩。如人負擔上山，到了十里、二十里，亦復不知還有多少里數到家，忽遇一人向伊道：『好了，好了，秖有一里半里便是家了。』其人雖未到家，便覺胸頭肩上輕了一輕。

「我在學地時甚是快活、甚是自在，不料做了今世後世人之師範亦如做學者時愈難。願眾兄弟各各發大心、奮大志，盡此一期將胸中者點恍惚處冰消瓦解，遍界光揚祖道，得不慶快平生者哉？

「是則雖是，還有一種疑處，一發向汝諸人說破。自古聖人悟道者甚多，出世利生者間有幾人而已？定不是必要開堂說法方為了事。豈不聞古人道：『群華若有霑春日，根在深巖也著開。』然開堂說法，一要福緣偶湊，夙生願力不期然而然者，永無他患。我儂雖在者裏，無奈一眾所推亦是牽強，所以是是非非、煩煩惱惱，幾欲尋把茅蓋頭以作逸老完事。蓋緣金粟老人之囑猶然未了，只得在此鼓兩片皮，遭人簡點，欲棄眾則棄諸佛也。雖然一番絡索，也是棒打石人頭，嚗嚗論實事。珍重，珍重。」

示眾，師入禪堂，僧問：「子啐母啄時如何？」師云：「哩羅哩羅。」僧禮拜，師乃云：「打起精神莫放寬，一錐錐定只教穿，若無疋馬單刀力，一月工夫又枉然。」問：「如何是疋馬單刀句？」師驀面一掌，便歸方丈。

示眾，云：「老僧欲睡，侍者舉今日為大眾入室因緣，老僧復為大眾頌出：兩堂雲水求入室，一碗殘茶當面擲，逐塊韓盧腳底忙，尿床鬼子胸頭急。對賓不涉有無機，覿面相呈殺活句，非但山僧獨恁麼，大都佛祖亦如是。」

示眾，云：「者箇事相從者百，不如信向者一二；信向者百，不如徹證者一二；徹證者百，不如當此惡世行道者一二。然而行道者雖得一二，及乎究竟諦當處尚未及古人履歷。近代且無上古叢林、上古師法、上古機會，吾儕入蜀經今十載，雖叢林禮法不如上古，風俗漸移，稍通一線與人信、與人行，但久近之間不恒篤信此道，大約自辜本心，立志不善，往往詐明頭我是參禪者、我是學道者，把句古人語蘊在胸中，謂是本參話頭，及至登門歷戶，有語無語盡逐落華流水，拋擲腦後。故終身而無成者，其病在心志之不善，非禪道之不靈也。若是一定有話頭與人參、有實法與人會，則達磨初祖不知擔幾許話頭來，迄今也是有盡。山僧每對學人言遇境生疑、逢緣理會，甚是捷當、甚是至要，胡不聞酒樓和尚聞客人唱曲，云：『你若無心我便休。』忽然大悟？遠公社十八高賢內有一高賢棄妻出家，夜夢與原妻行不淨行，自揣彼又不曾來、我又不曾去，因何而有此事？致疑，不待天明忽然大豁。此從上先德如此悟證，難道定是參話頭、做工夫得耶？凡是遇境逢緣處即是觸發，忽一觸發便是大疑，有大疑必有大悟。疑乃悟之因也，不疑則不悟。既是眾中信根稍具，即此不可蹉過。珍重。」

小參，若也禪人請師示真實義，師驀豎拂子，云：「若論真實義，向此會去。即我釋迦老子初出母胎時，一手指天，一手指地，周行七步，目顧四方，『天上天下，唯吾獨尊。』乃至成道後說法四十九年，露布一代時教亦此註腳。所以道：『唯我一人而能救護，我為法王，於法自在，如我所得法，微妙最第一。』然而者一『我』字的體露頭露面了也，切莫推在聖賢分上，即人人動止施為非我而誰？」復揮拂一下，云：「珍重，珍重。」

小參，僧問：「大道只在目前，要且目前難睹。既在目前，為甚麼難睹？」師舉起念珠，云：「是甚麼？」進云：「念珠。」師云：「未夢見在。」進云：「和尚作麼生？」師云：「你眼瞎。」僧禮拜，師乃云：「者件事如金屎法相似，不會如金，會者如屎。所以當時有一僧問古德：『如何是佛？』德云：『我欲向汝道，只恐汝不信。』僧云：『和尚誠言，安敢不信？』德云：『即汝便是。』其僧悟去。如高峰大師在學地時，盡平生伎倆一一搬弄話頭換了多少，初淨寺掩關、立死限學禪、排昏擯散無不經驗過來，只是胸中沒箇灑落處。後因夢寐之際忽然舉起『萬法歸一，一歸何處？』似有疑情結搆，偶於壁間見五祖演真贊曰：『百年三萬六千朝，反覆元來是者漢。』便有少分相應，就去與人機鋒轉語，卻被雪巖欽問著：『汝日間浩浩裏作得主麼？』曰：『作得主。』『夢寐中作得主麼？』曰：『作得主。』『正睡著無夢時，主在甚麼處？』峰無對，欽曰：『我也不要你參禪、不要你學道，但只饑來喫飯、困來打眠，畢竟要曉得者著子方休。』峰自此仍是五年，一日推枕子墮地，豁狀大悟，方曉前非。而今兄弟家豈不如古人耶？斯時也有利者、也有鈍者，適纔者一隊即當漢齊來問話，一箇豎拳、一箇彈指，似古人乎？不似古人乎？似則也是、是則未似，一箇是冬瓜直儱侗、一箇似瓠子曲彎彎，雖道目前無法，意在目前，只如我與眾同處一堂，同一眼見、同一耳聞、同一寂靜，只是各人肚裏明白。所謂如人飲水，冷暖自知，就是三世諸佛、歷代祖師、天下老和尚遞相出興千方百計，無非只要各人曉得。如《法華經》云：『若人曉了此，諸佛世之師。』」

追嚴小參，師云：「『百千三昧、無量妙義，盡向一毫頭識得根源』，此是從上先德開門見山之語也，山僧今日舉似，鄒方晉奉薦先嚴鈞衡老居士還識也未？若也識得，回觀三際浩然大均，變西方而為東土、易東土以作西方，鼻孔摩觸家風，髑髏橫干宇宙，三世諸佛得之如水投水，歷代祖師悟處似空合空。所以先聖道：『在眼曰見，在耳曰聞。』」驀豎拂，云：「見麼？」喝一喝，云：「聞麼？若於見聞處薦，認賊為子；不於見聞處薦，將子作賊。恁麼也不得、不恁麼也不得，且道如何即得？」復豎拂子，喝一喝，云：「即此見聞非見聞，休將子賊較疏親，耳邊多少閒題目，賺我光陰十萬程。」

示眾，云：「箇箇眼橫鼻直，人人鼻直眼橫，若還取我求實，依舊可憐一生。所以道：百姓日用而不知，良可悲。夫佛祖方便固多，要之不出兩種，則禪、佛是也。信得參禪，及立志參禪；信得念佛，及立志念佛。雖頓漸不同，出生死心一也。苟生死心破，何容眼上更添眉、矢上更加尖矣？時寒勿勞久立，珍重。」

小參，僧問：「如何是悟中迷？」師云：「錢串井繩。」進云：「如何是迷中悟？」師云：「笊籬木杓。」僧禮拜，師乃云：「錢串井繩、笊籬木杓，迷悟兩關，聖凡一著。」驀呈拄杖，云：「莫是者一著麼？不遇春風華不開，華開又被風吹落。」

示眾，云：「藥山久不陞座，陞座一場懡㦬；老僧久不落堂，落堂一場敗闕。且道敗闕的是？懡㦬的是？若向此處會得，大家敗闕、大家懡㦬；其或未然，老僧為汝諸人下箇註腳去也。」以拂子打圓相，云：「是法不可示，言詞相寂滅。」

對靈小參，師云：「宋門陳氏薦夫主，強欲山僧打口鼓。見者、聞者罪性空，西方、東土何須數。數不數？甜者甜兮苦者苦。宋居士還會否？不因誤殺李將軍，誰解藍田射石虎？」

示眾，云：「學道勿論久近，參方不參方、見人不見人，只要識法者懼，不在快口嗔資談柄鬥百艸機多一句為勝也。上古雖有施設，應病與藥也，近日執藥而成病也，總不是本分家作用。若是箇漢徹法源底，在言句，言句中痛快；在棒喝，棒喝中痛快。本一活物，何拘彼此？為我濟北老古錐，見人在言句中不根其旨，獨以棒喝接機，無容湊泊，如擊石火、似閃電光，當下要人瞥地。」說及此，大休法師至，師起身云：「道也好箇消息。何也？葛藤有話無人說，付與隔林幽鳥啼。」

除夕示眾，師云：「年盡月盡日盡時盡，滿盤果子喫盡，禪和肚內屎腸子都抖盡，只有明上座一句『茶令未盡』試舉與大眾，切不可道著除歲，道著者喫茶。春宵一刻值千金，寸金難買寸光陰，暫時不在如同死人。」各人照顧話頭時，一眾不契，西堂含璞出眾，向前展兩手，云：「既一切都盡，更要某甲道箇甚麼？」師云：「卻被闍黎勘破。」

示眾，師云：「斬新條，行新令，萬峰佛法無少賸，拈來放去絕遮攔，向背卷舒無底蘊，引得天下衲僧來乞命。今夜是明上座拄杖子一捺捺定大眾，還有爬得起來的麼？試出來，轉身吐氣看。」

示眾，師云：「今夜永覺上座設茶，欲病僧茶話也，是將蝦釣鱉，益人人己躬下一段大事。是我先佛說起與我輩做箇通事舍人一般，亦是大家瞌睡相似，畢竟有箇先醒者。然先醒者非獨自醒，逐箇教之令醒。所以經云：『舍利弗當知，我本立誓願，欲令一切眾如我等無異。』極容易事而翻為難事，又不得不從難處做去。若是有形段事則可易做，唯此事大而無外、細而無內，沒撈摸、沒巴鼻，欲下手則無處下手、欲用心則無處用心，到此惟證乃知。不爾，疑生、疑死、疑佛、疑祖，者些恍惚處，實為命根不斷。還委悉麼？不愁劍戟如星下，唯恐藕絲絆殺人。」

示眾，師云：「自當年一華五葉，二株嫩桂昌昌已來，竟無餘華鬥麗，今夜明上座不忍杜口去也，亦說兩句聊為點景。且道是那兩句聻？荷盡了無擎雨蓋，菊殘猶有傲霜枝。」

壽山上座為薦師弟請小參，師云：「默然，默然。今日周年，爾我口業，改綻金蓮，銜冤一世，抱恨九泉，我為汝正、汝為我圓，彼此相雪，孰聖？孰賢？」舉拂子，云：「今日向山僧拂子頭上薦取，人人腳跟點地，箇箇鼻孔遼天，只為聞香逐臭，沒卻半邊。大眾且道：那半邊在甚麼處？」以拂子打圓相云：「還委悉麼？猿抱子歸青嶂裏，鳥銜華落碧巖前。」

為允愚馮詮曹對靈小參，師云：「癸酉年萬峰山頭別去，乙巳年金城寨上歸來，風塵不覺幾經灰，夢眼從茲大打開。仰勞大眾念《彌陀經》一卷，以資冥福。」

拙之禪人歸山，請小參，師云：「出蜀江南經五秋，忘身為法便回頭，而今幸落老僧手，點破癡心得自由。天鏡、拙之二禪人自辛丑年去，乙巳年歸，存亡固別，道念本同，此真良朋善友也。」

復舉：「法眼與修山主結伴參方，行腳途中值雨，投地藏宿。時地藏問曰：『眾禪客從何方來？』法眼曰：『南方來。』曰：『南方近日佛法如何？』曰：『商量浩浩地。』曰：『何如我者裏種田博飯喫？』曰：『爭奈三界何？』曰：『喚甚麼作三界？』法眼無語。次早辭行，藏曰：『明教有云：「三界唯心，萬法唯識。」』乃指庭前一片石，云：『且道者片石在汝心內？在汝心外？』法眼曰：『在我心內。』藏曰：『行腳人著甚來由安片石在心中走？』法眼至中途有疑，轉歸地藏住，求決此事。今拙之攜天鏡靈骨歸，請老僧撥轉埋卻，不亦與古人較之天淵也耶？試問：古今雖異，行腳是同。且道如何是同處？仰煩大眾同送涅槃山上與伊據款結案。」遂拽杖行，至山安厝畢，復云：「不致鴉腸狗腹，今乃塞壑填溝，時有松風皓月，常來作伴為儔。」

翠竹山端、常二禪人薦師祖請小參，僧問：「如何是超宗薦祖事？」師豎拂子云：「會麼？」僧云：「枝上生枝。」師云：「眼華作麼？」僧禮拜，師乃云：「青山崔嵬，綠水徘徊，雖有出沒，本無去來。今日智端、智常為師祖普天除禪，強老僧登曲彔木，弄鬼眼睛，說常、無常法。」遂喝一喝，召大眾，云：「聞麼？若聞此喝是有，即常義。」良久，云：「大眾還聞麼？喝久聲消，此是無聞，即無常義。所謂諸行無常，是生滅法，生滅滅已，寂滅為樂。若於此薦得，滿盤餚饌、百味珍饈他亦不受，況水月道場、空華佛事耶？正恁麼時，且道他不受處作麼生委悉？不離當處常湛然，覓則知君不可見。」下座。

慕義侯士心譚護法追慈，請對靈小參，師云：「山水年年在，人煙歲歲更，應知更改處，便是不改人。如是，則譚護法奉薦先慈龔夫人盡未來際不曾生、盡未來際不曾滅，一道常光現前，古今三世不別。試問諸仁者：且道不別處如何委悉？」良久，云：「但觀來去無來去，永證金剛堅密身。」

中秋示眾，云：「時臨冷澹中秋節，四海禪和心未歇，雲集齊來覓指歸，一人一餅一輪月，有時暗中有明，有時明中有暗，且道作麼生吞吐？」

除夕示眾，師云：「雙桂今年除夕，人天濟濟密密，別無禪道可將，箇箇眼橫鼻直。」

師入堂坐次，時維那指一僧詣前作禮乞開示，師驀頭一蹋，云：「為汝諸人開示了也。」便出，歸方丈。

師入堂，僧問「色不異空，空不異色」之旨，師云：「此空即觀自在菩薩行深般若波羅密多時照見五蘊皆空之空也，色即五蘊之色也。言不異者，即色即空、即空即色，則法法頭頭誠莫二之真空真色也，非同二乘執空偏空之空。凡夫認色、實色之色，此二者有執，認之人存偏實之法，的非豁然時深達五蘊本來自空之空為則也。所謂空中無色，無受、想、行、識，無眼、耳、鼻、舌、身、意，無色、聲、香、味、觸、法，則無十八界能執認之人也。無無明亦無無明盡，乃至無老死亦無老死盡，無苦、集、滅、道，則無四諦十二因緣所偏實之法也。無智亦無得，則無修證階級之位次也。以無所得故，總釋豁然時當體全空處，非但菩薩唯然，即三世諸佛亦同此也。還委悉色空之旨麼？」眾禮拜，師復云：「有智主人，二俱不取。」

覃總府牟夫人請開示，師云：「者箇事人人本具，不可以男女相拘、聖凡見隔，淨裸裸、赤灑灑，無可把，渾無一物當情。如過獨木橋相似，一直向前，不可左顧右盻。若作一念，萬念遂生，不惟到彼岸不得，要且初舉步尚生無限怯弱也。然而佛祖種種法門不出頓、漸兩途，亦是當機信、不信故。若是信得及、把得住，漸亦頓也，即日用茶裏、飯裏事物當情處一看看破是箇甚麼道理，一不作道理解、一不作玄妙會，如人飲水，冷煖自知。工夫如此做去，久久自覺從前得力、不得力，別有一段光景，向人吐露不得。當此之際，正是名字不足以載、言論不足以辯，惟證者方知也。」

破山禪師語錄卷第六

(嗣法門人蜀東渝州印萬　鐵鳳山印純同刻破山和尚語錄第六卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申歲孟春月，嘉郡楞嚴般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第七

當陽玉泉嗣法門人印正等編

問荅機緣

僧問：「佛未出世、祖未西來，未審者箇在甚麼處？」師拈拄杖歸方丈。

僧問：「承聞和尚有言：『佛耶？祖耶？據此證此。』且道據箇甚麼？證箇甚麼？」師驀拈拄杖，打云：「會麼？」僧佇思，師連棒打出。

僧問：「不可無心得、不可有心求，不可言語造、不可寂默通，正恁麼時如何？」師云：「你在那裏得者消息來？」僧擬測，師噓一聲。僧禮拜，師驀頭一蹋。

僧問：「三世諸佛不知有狸奴，白牯卻知有，未審有何差別？」師云：「飯袋子，你知箇甚麼？」進云：「不知。」師云：「不知，位同諸佛。」

僧問：「有無即不問，如何是狗子佛性？」師劈面一掌，云：「是甚麼？」進云：「學人不會。」師云：「一掌一握血。」

僧問：「喚作竹篦則觸，不喚作竹篦則背，畢竟喚作甚麼？」師驀口一拳，云：「還作觸、背得麼？」

僧問：「臨濟叱三聖瞎驢是甚麼意？」師便掌，僧亦掌，師云：「我掌自有意，你掌是甚麼意？」僧復掌，師連掌打出門外，云：「與你相打耶？」僧禮拜，師驀頭一蹋。僧起，擬開口，師咄云：「何方瞎驢來者裏討艸料喫？」

僧問：「作家相見事如何？」師連咳嗽兩聲。進云：「猶未在。」師打云：「大好作家相見。」

僧問：「萬峰堂內有僧否？」師拈杖，云：「向前來與汝道。」進云：「執杖者誰？」師驀頭打一棒，僧無語，師連棒打出。

僧問：「魯論云：『不患人之不己知，患不知人也。』如何是患不知人處？」師云：「你知我是凡？是聖？」僧無語，師云：「患不知人也。」

僧問：「『登山涉水，不涉程途』一句作麼生道？」師云：「腳跟下好與三十棒。」進云：「學人有甚麼過？」師云：「者是甚麼所在，說有過、無過？」僧喝一喝，師云：「猶嫌少在。」

僧問：「靈樹封盒子意如何？」師云：「且道裏許是甚麼？」進云：「不封盒子意如何？」師云：「任從滄海變，終不與君通。」

僧問：「門裏出身易，門外轉身難。難易即不問，如何是轉身句？」師云：「六月炎天冰似火。」進云：「不會。」師云：「冷熱也不知。」進云：「知箇甚麼？」師驀頭打一棒。

僧問：「和尚未生時如何？」師云：「冰糖出在福建。」進云：「已生後如何？」師云：「地頭貨也不識。」

僧問：「世尊為一切眾生開方便門、設一代時教，如何向和尚者裏半字用不著？」師云：「你說底是甚麼？」

僧問：「還丹一粒，點鐵成金；至理一言，轉凡成聖。至理不言，可成聖否？」師云：「你喚甚麼作至理？」僧轉身繞一匝，師云：「掠虛漢。」

僧問：「此事如一箇鐵丸子，吞也吞不下、吐也吐不出，吞吐不得，又作麼生？」師打一棒，云：「者是吞？是吐？」僧無語，師又打一棒。

僧問：「四大之中如何作主？」師作聽不清勢，僧復舉前問，師驀而一掌，云：「你欠靈利。」

僧問：「迷者迷、醒者醒，如何是獨脫一句？」師云：「八角磨盤空裏走。」進云：「不會。」師云：「不會則參。」進云：「參箇甚麼？」師云：「八角磨盤空裏走。」

僧問：「學人終日喫飯不曾咬著一粒米時如何？」師云：「一箇斑鳩九隻鳥。」

僧問：「有苦有樂，途路中事；無苦無樂，亦是途路中事。如何是到家消息？」師驀口一拳。僧禮拜，師與一蹋。僧歸位，師云：「適纔苦樂到那裏去了？」僧便喝，師休去。

僧問：「如何是鼓山折箭處？」師便打一棒，僧禮拜，師云：「見箇甚麼道理？」進云：「不會。」師云：「棒頭有眼明如日。」

僧問：「盡大地是法身，和尚在何處安身立命？」師云：「金剛與泥神揩背。」僧禮拜，師云：「見箇甚麼？」僧鳴指一下，師噓一聲。

僧問：「和尚起期，還是為人？為己？」師云：「一箇瓜子兩瓣殼。」進云：「沒滋味。」師噓一聲。

僧問：「達磨西來，為甚麼又隻履西去？」師云：「長安雖樂，不是久居。」

僧問：「一雨普潤，未審還有潤不到處麼？」師云：「有。」進云：「如何是潤不到處？」師云：「就是你者箇焦芽敗種。」

僧問：「盡大地是沙門一隻眼。」師云：「看腳下。」進云：「意旨如何？」師云：「瞎。」

僧問：「黑白未分時如何？」師云：「汝禮拜的是甚麼？」僧又別問，師叱云：「兩重公案。」僧又問：「進前逢短岸，退後值深坑，如何是轉身處？」師拈拄杖向腳跟直打出。

僧問：「十年瞻仰，日應萬機，是何人境界？」師云：「非公境界。」進云：「一口吸盡西海浪，翻身高出蜀峰頭。」師驀頭一棒，進云：「謝師證盟。」師復打，僧喝一喝便出，師休去。

酆林耆宿號碧海問：「佛佛出世為一大事因緣，如何是某甲一大事？」師曰：「請坐。」碧惟立不坐，師曰：「且小事尚不堪，說甚麼大事？」碧罔措，師曰：「好與三十棒。」碧便禮拜，師曰：「是會禮拜？不會禮拜？」碧復禮拜，云：「謝師證盟。」師笑曰：「證盟箇甚麼？」碧擬開口，師曰：「你不會我意，要摘葉尋枝我不能也，你且將『唯佛與佛乃能知之』看他知箇甚麼。」

僧問：「若能轉物，即同如來。學人轉物，同箇甚麼？」師驀頭打一棒，僧喝，師連打兩棒。

僧問：「如何是空劫已前消息？」師云：「描不成，畫不就。」僧禮拜，云：「謝師指示。」師云：「指示箇甚麼？」僧撫掌一下，師震威喝一喝。僧擬議，師直棒打出。

居士問：「道本無言，因言顯道。且道言底是？默底是？」師驀頭打一棒，云：「是言？是默？」士無語，師連打兩棒。士出，少頃復向師前立，師云：「且將你家茶飯問你，百姓日用而不知，不知箇甚麼？」士擬開口，師復打一棒。

居士問：「父母未生前根塵不染時如何？」師云：「既是父母未生前，還有甚麼根塵對待？」士云：「到此則千聖也不識。」師云：「既不識，何以名聖？」士禮拜云：「謝指示。」師云：「假雞聲韻難謾我，未可模糊放過關。」

萬居士問：「弟子姓萬，未審父母未生前姓甚麼？」師云：「我向者裏道不出。」士禮拜，師云：「汝且道：我荅你也未？」士云：「不會。」師云：「不會還姓萬？」

居士問：「不是心、不是佛、不是物，畢竟是箇甚麼？」師云：「百華叢裏過，片葉不沾身。」士擬測，師驀面打一掌。士云：「痛。」師復打兩掌，士云：「痛痛。」師云：「稍知痛癢。」士禮拜，師驀頭一蹋。

居士問：「和尚是活佛，如何拜死佛？」師拈拄杖，云：「且道者箇是死？是活？」士佇思，師云：「擬議思量，白雲萬里。」

朱婆子問：「弟子念佛的是誰？乞師指箇落處。」師云：「你者一問從甚處來？」進云：「朝夕不離。」師云：「不離箇甚麼？」婆轉身繞一匝，云：「不離者箇。」師云：「也是赤土塗牛奶。」

伯玄徐居士問：「如何是佛祖向上事？」師云：「腳跟下薦取。」進云：「此是向下，如何是向上事？」師云：「不顧腳跟三尺水，只貪縱步上高岑。」士大悅。

朱婆子問：「弟子現是女身，未知父母未生前是男？是女？」師卓拄杖，云：「還識者箇麼？」進云：「無去無來。」師云：「是甚麼所在，說來、說去，說男、說女？」進云：「即今如何抵敵？」師云：「好與三十棒。」

徐居士問：「聞金粟老和尚耑人送法衣與老師是否？」師云：「是。」進云：「老師可付與弟子得麼？」師云：「得即得，只是要會衣線下事，汝可會麼？」士云：「不會。」師云：「不得，不得。」士禮拜，師云：「汝見箇甚麼道理便禮拜？」士罔措，師劈面一唾，歸方丈。

僧問：「承師有言：『獅子哮吼，百獸爪牙蘇。』若是獅子兒聞得，又作麼生？」師云：「同類是同類。」僧禮拜，師云：「切莫逐塊。」僧便出。

吳居士問：「如何方契本來人？」師云：「待烏石峰點頭，即向你道。」進云：「烏石峰點頭也，請師向我道。」師云：「道即不無，你喚甚麼作烏石峰？」

僧問：「如何是臨濟下事？」師震威喝一喝，僧亦喝一喝，師云：「你也喝，我也喝，是甚麼意旨？」僧云：「得人一牛，還人一馬。」師笑云：「你得恁麼饒舌。」翌日，僧上方丈作禮，云：「昨日臨濟大師到法堂上來，是某甲一頓痛棒打出三門外去也。」師云：「你昨日喝的是甚麼？」僧復喝一喝，師云：「你只有者一喝。」僧拂袖而出，師隨後打一棒。

僧問：「千七百則公案即不問，如何是學人底真消息？」師拈起棒，云：「汝道老僧者是那一則？」僧便喝一喝，師亦喝一喝。僧又喝，師打一棒。

僧問：「覿面相呈，請師荅話。」師作聽不清勢，僧云：「謝師荅話。」師云：「你道我荅你是甚麼話？」僧便拜。師指椅云：「坐。」僧云：「放過即不可。」又拜一拜而出，師呵呵一笑。

僧問：「一口吸盡西江水時如何？」師云：「近前來向汝道。」僧佇思，師云：「立地死漢。」進云：「相隨來也。」師云：「甚麼物？恁麼來？」僧無語，師正色訶之，連棒打出。

僧問：「如何是父母未生前消息？」師云：「金剛與泥神揩背。」進云：「如何是已生後消息？」師云：「烏龜撞著石點頭。」進云：「未生已生即且置，一口氣不來，向甚麼處安身立命？」師云：「主山前，案山後。」

僧問：「博山和尚誕日，有僧問：『和尚壽年多少？』山云：『平天華甲子，數到劫雲初。』如何是劫雲初？」師良久云：「會麼？」進云：「不會。」師云：「數不完，記不盡。」

僧參便云：「有一事相借問得否？」師云：「只怕鼠口無象牙。」僧擬測，師驀拈拄杖，僧以頭就之，師云：「我偏不打你。」僧云：「棒頭有眼。」師云：「且道眼在甚麼處？」僧豎起拳，師劈拳打，云：「還有麼？」僧云：「撲破泥團子，透出青山外。」師徵云：「如何是你透底道理？」僧擬議，師驀頭打一棒。僧云：「好。」師連打，云：「是甚麼所在，說好、不好？」直打出。

禪石戒子問：「本來清淨時如何？」師云：「如何是你清淨處？」進云：「碧潭明月現。」師云：「拿糞箕笤帚來。」石作禮，師云：「爾輩行住坐臥切不可稍放此箇關頭，畢竟我何處不清淨？若清淨，不應更拿箕帚來參。」

僧參，不作禮便云：「作禮底是？不作禮底是？」師喝云：「者野狐精在那裏中毒來？」僧無語，傍僧云：「在昭覺來。」師云：「且道老僧荅你底是？不荅你底是？」僧罔測，師痛訶一上，僧禮謝而出。

居士問：「水窮山盡，如何是轉身處？」師云：「布袋裏老鴉。」士禮拜，師云：「會得禮拜？不會禮拜？」士擬測，師云：「去。」

居士問：「三界唯心，萬法唯識，如何是心？如何是識？」師舉數珠，云：「且道者箇是甚麼？」士應諾，師云：「胡荅應。」

僧問：「有句無句，如藤倚樹。樹倒藤枯，句歸何處？」師云：「待樹倒時向你道。」僧佇立，師云：「葉森森地何嘗倒？」僧出。次日，僧復問：「樹倒藤枯時如何？」師云：「好一堆柴。」進云：「恁麼則三冬燒不盡？」師云：「始終是一堆笨柴。」僧喝一喝，師云：「冷灰爆豆。」復示偈云：「藤枯樹倒一堆柴，槁木死灰何道哉？幸有絕甦能爆豆，當陽一喝吼如雷。」

勘辯機緣

清谿首座告辭，師云：「鐵蛇橫古路，汝向甚麼處去？」谿拂袖而出，復呈偈云：「鐵蛇橫古路，縮尾藏頭遭屈負；十萬八千程，奔南走北太勞生。嚴正令，截葛藤，猶然錯認定盤星，眉底雙開寒碧眼，無私一亙賀昇平。」師云：「且喜不負中他毒氣。」

萬竹禪人告辭，師豎起拳云：「道是拳，放開又是掌；道是掌，捏聚又是拳。且道掌是？拳是？速道，速道。」竹喝一喝，師云：「三喝四喝後又作麼生？」竹無語，師示偈云：「拳頭巴掌活當機，活得當機指日歸，縱奪抑揚關不住，無毛鷂子拍天飛。竹去，志自止。」

僧辭行，師云：「一言相契則住、一言不契則行，且道是那一言？」僧進語：「不恰。」師訶云：「深痛汝輩下語。」云：「某去也，某去也，何故爭之不足，讓之有餘？」師又曰：「心印從來訶瞎驢，深錐痛劄自如如，雖云去也沒交涉，爭不足兮讓有餘。」

僧告辭，師云：「鐵蛇橫古路，你向那裏去？」進云：「橫行豎去。」師云：「喪身失命了也。」僧無語，遂不去。

無著上座參，禮拜起云：「久聞和尚道風，拈棒此方打人，只是人都不知痛癢。」師云：「今日卻遇一箇，只是皮下無血。」著云：「三千里外已知痛癢了。」師徵云：「那裏是上座知痛癢處？」著將扇子置桌上，師云：「艸賊大敗。」

座主參，師即客司相見，主復至方丈作禮，師云：「已相見了。」主云：「先是人情，此是佛禮。」師云：「人情、佛禮，是同？是別？」主云：「是同。」師云：「既同，何必多此起倒？」主無語，師云：「平日所習何業？」主云：「只解牧牛。」師云：「牛在甚麼處？」主云：「牛在山中。」師云：「還我牛來。」主喝一喝，師云：「恁麼卻犯苗稼也？」主強辯，師叱云：「一等是箇[仁-二+(強-ㄙ+口)]牛。」

僧忍微參，合掌云：「不遠千里而來，單單只有者箇便拜。」師云：「且道者箇是甚麼？」僧罔測，師震威喝一喝。僧復拜，云：「者箇是甚麼？」師驀頭一蹋。傍僧云：「是和尚鄉里。」師云：「早知是老僧鄉里，何不蹋他兩蹋？不然還道老僧有鄉情在。」

僧參禮拜畢，以手自點胸，師云：「是甚麼？」僧拂袖便出，師噓一聲。

僧到室中呈偈，師拈拄杖，云：「將老僧者箇說一偈看。」僧擬議，師便打出。

無漏禪人再參，呈偈云：「越國曾遭一蹋來，幾年忍痛口難開，而今覿體酬三拜，笑殺當時滿面哀。」師惟默顧，漏作禮云：「自離和尚，於本分上未嘗懈怠，看百丈扭鼻因緣稍有會處。」師徵云：「還從扭鼻處會？野鴨飛處會？」漏即作鴨聲、痛聲，師頷之，乃示以偈曰：「萬峰冷眼覷離微，黑白分岐誰解歸？珍重鴨兒飛過去，痛聲猶落箭鋒機。」

覺城禪人參，夜來一宿，翌日進方丈作禮，傍僧曰：「昨夜有臭蟲否？」覺云：「睡著了，總不知道。」師曰：「還是臭蟲嘴不利？」覺云：「縱咬亦不打理。」師云：「是睡著了不打理？是醒在不打理？」覺云：「總不打理。」師奉餅於前，覺不暇顧，師云：「果睡著了在。」覺云：「乞和尚覺醒。」師云：「若要我覺醒，亦是節外生枝。」覺遂服膺，敘沿途之艱，師問：「瓦礫荊棘曾向汝說甚麼來？」覺云：「若有說，亦是節外生枝。」師笑云：「教得孩兒解罵爺。」復示偈云：「癩肉頑皮總不知，任隨蟲嘴利如錐，惟留一處堪分曉，茶餅誘人笑虎谿。」

覺城禪人臨行時呈素所參狗子無佛性話，師云：「還是以有無見趙州？不以有無見趙州？」覺云：「不以有無見趙州。」師云：「作麼生見？」覺云：「乞和尚指示。」師驀口一拳，覺鳴指一下，師云：「還嫌少麼？」覺禮拜，師驀頭一蹋，覺佇思，師云：「漆桶不快。」遂歸方丈。

師同二三子坐至午夜，一眾猶不退，師云：「舉一不得舉二，放過一著落在第二。且道一如何舉？」時覺城上座荅云：「錯。」師云：「錯，錯。天下知音能幾箇？」

僧侍立次，師曰：「唯佛與佛乃能知之，且道知箇甚麼？」僧向桌上三拳，師云：「因甚如此？」僧云：「冤對兩相逢，全身秘不住。」師便掌，僧禮拜，師劈頭一蹋。

元霄，師翹足向火，僧耶湘作禮，云：「請和尚觀燈。」師云：「莫眼華。」湘拍開師腳，云：「看腳下。」師云：「者是老僧底，如何是你底？」湘拂袖歸堂，師云：「若得再來便好。」傍僧人堂石湘，湘不至，僧再召，湘復至，師便連棒打。湘佇立，師云：「何不攜柄鋤頭掘去腳下？」湘拂袖而出。

居士問：「雞卜卵二十日，鵝卜卵四十日，此理如何？」師云：「此是殼內語？殼外語？」士云：「我也是聽來底，乞師指示。」師云：「待汝向者類來即與汝道。」士無語，師云：「陸亙大夫問南泉：『我家缾內養一隻鵝，鵝長滿缾，欲出鵝，不可損我缾、壞我鵝，如何得出？』泉即呼大夫，大夫應諾，泉云：『鵝出缾矣。』大夫從此開悟。適纔居士所問正類於此，如工夫到此，則知貧道語話也。」

師室中請兩序茶，前席無人敢坐，有客僧水月云：「我不是數內。」便坐。傍有士云：「坐即數內也。」師云：「初生犢兒不怕虎。」僧遂顧外，云：「簷上有塊瓦要落。」師云：「為甚被物轉？」僧云：「是我轉物？是物轉我？」師云：「試分析看。」僧無語，師云：「有先鋒，無殿後。」

師過金陵濟生菴，時有月潭座主問：「如人靜坐不用工，何年及第悟心空？請問和尚：畢竟用甚麼工？」師豎拳，云：「只要悟得者箇。」主云：「者箇各人都有。」師云：「你有，何不伸出？」主云：「伸出則成兩箇。」師云：「那裏是你一箇？」主豎起拳，師云：「卻成兩箇。」主云：「莫眼華。」師云：「是你眼華。」主云：「原無一箇、兩箇。」師云：「一等是箇座主見解。」

善長馮公問：「『近日多執坐』者是甚麼意？」師云：「顏子三月不違仁，且道如何是不違處？」公擬測，師云：「四威儀中以坐為上，非執死坐為究竟。六祖所謂：不貴你禪定解脫，單單只要你當下見性。然見性之說非執于坐、非執于不坐，不坐則不能深入至理、執坐亦不能通達至道。蓋坐參之法非顏子不善其伎倆，渠謂『仰之彌高，鑽之彌堅，瞻之在前，忽焉在後』者，其用心若是，非以三月定限，而愚同土木也。」士乃點首。

雲集，眾作禮三拜，師云：「神光二祖倒身三拜，初祖云：『得髓。』今朝一眾倒身三拜，且道得箇甚麼？」時數僧齊下一喝，師云：「只是不歸歸便得，五湖煙景有誰爭？」

師患腹瀉，秋水西堂問：「和尚安否？」師云：「日裏三餐粥，夜間一覺眠。」堂云：「如此則大安也。」師云：「汝既如是，何必來問？」堂云：「也須問過始得。」師云：「情知汝者箇見解，何為老僧擔慮？」堂云：「和尚為天下人擔慮。」師云：「莫謗老僧好。」堂佇思，時久，師云：「老僧抖盡屎腸子為汝道，汝不去，又替老僧不得。」堂禮拜，師云：「見神？見鬼？」堂仍佇思，師叱云：「死漢去。」

師不安，維那問云：「和尚尊候如何？」師云：「七七八八。」那便出，傍僧問云：「七七八八還是好耶？不好耶？」師云：「一任你卜度。」

玉川胡居士參，師云：「爾輩只好服平胃散，狼虎藥未敢下口在。」士云：「莫道狼虎藥，鐵饅頭一任拈出。」師舉拳云：「試吞吐看。」士向桌上一掌，師云：「只算半箇居士。」

德宇羅居士參，師一把搊住鬚，云：「速道，速道。」士佇思，師拓開，云：「向者裏薦得無生、無死，無佛、無祖，浩然大均，千聖無可奈何，纖細莫能為則。」士又聞師開示禪者參「誰」字話，復到榻前問：「知痛癢者是誰弟子？問和尚者復誰？未審是誰識誰？乞和尚端的處道一句。」師云：「兩頭三面漢。」士無語，師云：「我教單看『誰』字者，令遇境逢緣勿使間斷故也。如靈雲見桃華而省、香嚴擊竹而悟者，盡是平常用心綿密，向聲色中千了百當，苟有間斷、稍不綿密，則逐色隨聲，渾無決處。所貴者在疑，此疑便是日用喜怒上逼迫不過處、逆順中打攪不開時，卻是好消息也。到此，人都忽略，再望鬼逼、酒樓之類愈不可及耳。」

和石孫居士問：「那吒太子析骨還父、割肉還母，又為父母說法，未審如何說得？」師召居士，士應諾，師云：「會麼？」士佇思，師云：「黏皮帶骨漢。」士歸。次日，呈頌：「骨肉是何法？因析名為說，剖斷生死根，父母立解脫。身相既不存，誰為說法者？通體悉皆真，不假廣長舌。」師看畢，書頌復之云：「叫一聲，應一聲，忿怒那吒覿面呈，逐色隨聲情未瞥，黏皮帶骨句來親。句來親，落藤華鳥不知春。」師又舉大梅與龐居士語詰之，士呈頌云：「是、非，心、佛原無二，梅子熟時味自賒，百雜碎來還吐核，江南五月發梅華。」師接來，擲地，復索云：「還有麼？」士擬議，師云：「總是閒言語。」

石帆岳司馬問：「法臘多少？」師豎一拳，岳頓然赤色，曰：「我東南水窟地方，人民老實，莫在者裏惑亂人。」師曰：「貧道行腳十五年，今日惑亂著一箇。」岳曰：「惑亂我則可，只恐惑亂愚人。」師曰：「阿誰是愚人？」岳瞪目視之，曰：「我也是路見不平，見你年幼，未是你做底時節。」師曰：「釋迦老子初生便言：『天上天下，惟吾獨尊。』難道也是年幼未是時節麼？」岳曰：「所以雲門要一棒打殺？我今日一棒打殺你，且作麼生？」師作怕勢曰：「貧道性命幾乎喪在門下。」岳躍然拜別。

棘生白居士問：「如何是我父母未生前本來面目？」師云：「名不得，狀不得。」士擬開口，師震威喝一喝。士云：「者一喝喝那箇？」師又喝一喝。士云：「弟子曾問天童密雲老人：『父母未生前本來面目？』老人便打一棒。又問：『父母已生後如何？』老人又打一棒。又問：『生與未生時相去多少？』老人以拄杖劃一劃，云：『秖隔一條線。』」師云：「者老漢龍頭蛇尾，當斷不斷，反招其亂。何不更與一棒，截斷腳頭，免到東塔門下索取路債？雖然如是，且道者一棒是賞伊？罰伊？」士亦無語。良久又問：「古人道：『有時打一棒，有時打三棒。』一棒且置，三棒意旨如何？」師云：「為汝皮下無血。」

又，喫餅，次師云：「居士喫飽些，免到第二家又喫。」士云：「弟子要在者裏住幾日。」師云：「住幾日，還了我餅錢去。」士云：「不知餅作麼價？」師笑云：「喫多少？」士豎一指，師將茶驀面一潑，士面作色，師云：「汝見諸方老宿則易，要見笑面虎尤難。」

爾赤馮居士舉子湖狗子話乞開示，師云：「子細。」士有省，頌曰：「子湖隻狗恁鍥厲，開口咬人莫回避，取卻兩頭并中間，沒頭沒尾殊怪異。須子細，直饒驚出汗渾身，那時來契棒頭意。」呈師看，師對虛舟姚居士云：「昨夜馮居士被子湖狗子咬一口了。」

師避秦，石柱司東川呂相國督師到司，馳書請師就署中相見，師至呂出，師云：「你是呂相公麼？」呂曰：「不敢。」師云：「父母未生前還姓甚麼？」呂擬議，師便打一棒。呂怒色，師復打一棒。呂趨進，師呵呵大笑，云：「將謂將謂，原來原來。」司主馬公問其故，師曰：「父母未生前句子，等閒棒著發無明，猛然省得非他物，十八女兒不繫裙。」呂復請師至，掩門大張威令相勘，師又說偈曰：「無端平地起孤堆，駭得虛空顛倒走，痛打金毛人不識，幾乎翻作跳墻狗。」呂送歸三教寺，眾請問何故，師曰：「五年未剖荊山玉，忽得渠來秘不住，拄杖麻繩密密通，雷門布鼓明明露。泥豬癩狗打驚慞，跛鱉盲龜生恐怖，獻與楚王人不識，只當一箇大蘆菔。」後呂有省，呈偈通弟子書，師乃付偈并拂子一枚。

師與元陽張道人坐次，話及病中有不死底，師徵云：「有箇不死底在甚麼處？」張云：「遠則咫尺，近則千里。」師呵呵一笑。

夔州府尹拙谿熊公過梁山，請師署中相見，以酒延師，師豎起拳云：「者是箇拳頭。」放開云：「卻是巴掌。且道巴掌是？拳頭是？向此處道得一句，老僧即喫。」熊曰：「二俱不是。」師云：「又落斷見外道了也。」熊復下數語，師云：「待老僧豎搖頭則可，橫搖頭未在。」熊取扇乞偈，師書云：「食祿由來各有方，老僧雙桂君瞿塘，相逢沒甚好消息，巴掌拳頭慎勿忘。」熊亦書扇復之曰：「不向金城問上方，期瞻飛錫下瞿塘，慚依木槿榮朝色，試傍蓮華覓晚香。天籟靜聞聲有住，清機醒發戲逢場，從師直指山窮路，登彼岸時舟已忘。」次期請師同下夔建叢林，師意待秋涼，熊索竹杖為憑，師與之。

石年曹居士問：「動、靜二相了然不生，是我安身立命處否？」師云：「汝後面是甚麼？」士纔後顧，師云：「是動？是靜？」士復擬議，師云：「舉心則錯，動念即乖也。」士恍悟其旨。

士看大慧語錄，見「三腳驢子弄蹄行」之句有疑，復入室中請益，師頌云：「三腳驢子弄蹄行，格外提持達本真，就裏若隨名相轉，菩薩依舊是聲聞。」士遂躍然，云：「真三腳驢子也。有時放之則彌六合，卷之則退藏於密。」至夜，偶談及心經，問：「如何是深般若？」師云：「深對淺言，知淺則深意明矣。如凡夫認色為實色、二乘執空為偏空，俱是淺意。且就淺而推之，色因空有，空由色生，則色、空不二，是為深般若矣。後文總是此中註解耳。」士禮謝而退。

破山禪師語錄卷第七

(嗣法門人　蜀北果州東寺性定　蜀東古梁州水月禪院性毓　蜀北閬州南部當陽寺惟朗　間州寶峰洪慧　射洪金鼇山清果禪院通法同刻破山和尚語錄第七卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申孟春月吉旦，嘉禾楞嚴寺般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第八

當陽玉泉嗣法門人印正等編

法語一

示象崖西堂

金風遍野之時，萬木凋零之際，破道人閒坐林中，正起歸鄉之念，忽值象崖長老稽首於前，曰：「歸閩掩關索法語。」時破道人曰：「以虛空為關，行住坐臥也在裏許、著衣喫飯也在裏許、屙屎放尿也在裏許、迎賓待客也在裏許。只到千日事畢，猢猻伎倆、鬼家活計都盧拋向威音那邊，又那邊方買艸鞋，尋山問水覓著破道人，了汝後頭一段公案。」

示問津禪人

行腳衲子，杖挑日月，蹋遍雲山，到一處，見一人，問一機，轉一語，看人動靜、識人好惡。放下蒲團，拗折拄杖，三十年、二十年具，如王氣宇，口吞乾坤，方去孤峰頂上盤結艸菴，呵佛罵祖也。

示萍止禪人

歇狂子參方行腳，眼高四海氣壓諸方，與祖佛結死生冤家，與人天分邪正眼目，惟萍止禪人在破山拄杖頭邊薦取「誰縛汝」三字，則一生參學事畢矣。

示空外禪人

天地間為人，到出家地步極是快活，無榮可與、無辱可與，天子不臣、諸侯不友，虎鹿為鄰、松竹為伴，眼界自清，不同俗塵，通身徹底，惟一天真。天真之趣，華笑鳥鳴，不須別覓，動靜中存。雖然如是，只有崖前石虎未肯點頭在。

示淑雲禪人

淑雲子曾向三峰觸背關頭橫行直撞，挨拶些子氣息吐向福城棒頭喝下，自謂千了百當，一日告辭病叟，合掌受渠三拜，待渠遍參諸方，再來痛與瞎禿光兒一頓好罵也。

示息知禪人

知之一字，眾禍之門；知之一字，眾妙之門。此「知」字是一粒巴豆丸，是佛也他一下、是魔也○他一下。若於此處見得徹，則良知自現前矣，烏用推之使息？故所以《法華》道：「諸佛智慧甚深無量，其智慧門難解難入，一切聲聞、辟支佛所不能知者是也。」蓋上人猶未知之，安以息而息之者耶？若以息知為無，知是一死知，則同聲聞輩，不復更有眾妙之門，而入眾禍之門也，莫把者一「知」字隻眼定奪。越生死、超凡聖，只在一「知」字上千了百當。所謂唯佛與佛乃能知之，試問上人：且道他知箇甚麼？參。

示方知禪人

邇來參學之士自不辨箇端正鼻孔，直管向那香臭邊噉些氣味便休，殊不知香臭邊最是利害，所謂己眼本正，因師故邪是也。即云住山者，其益有二：一者、為大事不明，以山中靜僻宜可易辦；二者、為大事已明，自揣力薄，不能接物利生，只好誅茅蓋頭，獨善其身耳。若是破山門下恁麼說話，好與三十拄杖，還須領到三門外自打始得。

示清白禪人

參學漢，須了辦，不可沉吟將日算。剔起眉毛著力看看，渠定不隨方便。渠是誰兮？真恁麼，有時位坐空王殿，勉旃。

示破浪禪人

學道人心須專，志須固，不被境風所動，以一念萬年、萬年一念消之也。任是魔來、佛來，逆來、順來，亦直就中分曉，當下便是平沉。自此捨一具骨，負舂汲水三十年、二十年，肩頭腳底苦胼重生，方到破山門下喫棒也。勉旃，勉旃。

示翠融禪人

腳跟下七縱八橫，頂門上兩頭三處，無非只要箇中分析得來，頭頭皆我捨身命處也。且道融禪人曾恁麼一回也未？若恁麼，艸鞋蹋破，穩坐長安；苟未如是，含元殿裏切莫迷頭認影。

示琢璞禪人

者箇事須真參實悟，法法頭頭無一絲毫不從本地風光上廓徹，方作人中之龍象也。然以琢璞號之，以石中有玉，玉必琢而成器焉。成器，則知人中龍象、石中之玉不相異耳。

示雲影禪人

雲影禪人欲索法語，隨身舉動頂戴，予曰：「既謂舉動，又如何頂戴？」雲影云：「頂戴不礙舉動，舉動不礙頂戴。」予曰：「如何是汝不礙處？」雲佇思，予曰：「試將此處從日用尋常中討得箇分曉，到山野處喫痛棒也。」

示知止禪人

參、學二門志在恒遠，將敵生死話頭貼在額上，行也如是參、坐也如是參，茶裏飯裏，一動一靜，參不透便學，學不圓便參，畢竟有箇倒斷也。

示遍拙禪人

樹下墳間，一食一宿，味盡甜辛酸苦，到處播弄唇皮，與佛祖捃拾餘機，是我法門中龍象事也。

示慈援禪人

慈援上人請法於予，予不禁口業，與上人惡言惡語說一絡索，惟要上人會取父母未生前本來面目，直下提撕，壁立千仞，烈烈轟轟，單刀直入，不見有死、有生，有凡、有聖，有俗、有僧，一道常光現前，古今三世不別。真到恁麼田地、真獲如是威光，快買艸鞋遍參知識，向他門頭戶底保養聖胎，聽緣行道，方不辜負生平志也。勉之。

示恆範禪人

禪和子樹精進幢、披忍辱鎧，無論凡之與聖、智之與愚、勞之與逸、生之與死，單單貴稟此心此志，將者些子恍惚處要明白、要究竟，決了終身之志，豈可浩浩來天地間，辜人負己，作一場虛生浪死人哉？若如此，則銅枷鐵鎖、鋒刀劍戟，無時不在、無時不臨，欲逃無地、欲竄無門，正所謂毫釐繫念三塗業因，瞥爾情生萬劫羈鎖。果是箇漢，向未舉念之先一覷破去，再來東塔門下索取艸鞋錢亦未遲在。

示參白禪人

禪和子志於行腳，涉水登山，瞻風撥艸，飲餿茶、喫臭飯，栖雲堂、臥霜榻，受種種苦辛，只為各人衣線下一點恍惚處。然而者點恍惚，欲從自決，則頭上安頭；欲從人決，則斬頭覓活。如是二邊互起互倒，渾無決者，故曰恍惚。所以溈山問仰山云：「子之所得，還是自性得？從人得？」仰云：「雖是自性宗通，亦假稟受師承。」吾觀二老酬酢良有深意，定不是從自己乾爆爆地不假他人，亦不是向他人水漉漉地不假自己，鍼芥相投，水乳相合，啐啄同時，師資緣合、的非一日而契之者也。偶一僧問：「和尚眉毛還在麼？」予便打一掌，云：「山僧因病筆，許多葛藤、爾更躊躕，漆桶子依然不快。」

示隱輝侍者

佛祖以心印心之法，無論智之與愚、凡之與聖、僧之與俗、男之與女，貴在知有箇事，畢竟不從人得。須是猛著精彩，壁立萬仞，契取不疑之處，方買艸鞋遍參知識，遭人唾罵也。

示默融禪人

禪和子為生死行腳，切忌石頭路滑，轉盻則蹉過腳跟，直前則撞斷眉目，畢竟作麼生？看腳下。咄！

示應如禪人

參禪打坐透露鼻祖家風，勿論根器利鈍，都盧將「生死」二字貼在額頭上，行也如是參、坐也如是參，參來參去，參到心識不行、言思路絕處，把「生死」二字向早晨淨面時一摸摸掉，永不疑生、疑死、疑聖、疑凡，橫身天外，舉步大方，奮獅子威，潛行密用，鼓老婆舌，開道群迷，庶不枉他方行腳，蹋遍雲山，處處欠艸鞋帳也。

示妙旨禪人

近日一夥禿居士走入空門，東去聽兩句、西去聽兩句陳爛葛藤，便去張家村、李家巷賣口頭饒婆舌，魔魅人家男女。逢一智人面前，口如扁擔、眼似流星，者等種艸不但將金博寶，連自本恐難便宜。豈如我妙旨禪人，初遊講肆便知者鼓笛總不恁麼打？披枷帶鎖走到萬峰門下，纔開臭口問及常住真心，萬峰信口道箇：「今夜有客，不能為汝說。」臨行辭去住山，聊書影響以嘉其志，待伊異日漆桶子破，蹋著秤錘，不可謂是鵝卵石也。勉旃，勉旃。

示圓融禪人

蹋荊棘，破風塵，畢竟以生死為急務。若或不爾，縱是一副鐵心肝，只恐三日風、四日雨，終不免要生銹也。

示聞修禪人

割愛辭親，負衝天意氣，把將「生死」二字貼在額頭上，行也如是參、坐也如是參，參來參去，參到心識不行處、如槁木寒灰之際，只有一念，怖生死之心靈靈蠢蠢、欲了未了、恍恍惚惚、當斷不斷，凝然似有物礙，此是聖解凡情縛脫兩橛之所使然也，就中急討巴鼻，始有少分相應；卜度長短，則雲月是同谿山各異耳。

示巔石禪人

孤峰絕頂，結箇團標，坐視雲漢。雖然其力未充氣吞海宇，有時拈華弄月，笑傲山林，何拘金剛圈跳不得、栗棘蓬吞不得，復來中慶門下討甚麼碗？咄！

示字水禪人

字水拙公同吾川北人也，正所謂同條生不同條死。渠往南遊歷諸講肆，而滑口頭露布有年，聞吾儕豎剎竿江南福城，而又歸蜀萬峰，則兩慕之心始適於是，躍然頂笠而來，泛識門墻，無非聚一夥禿居士相習打鬧其志，疑信半著，又經一載，自去黑山鬼窟搬弄幾番，稍通口氣，聆予遷中慶而特特破家散宅來入者箇保社，著予腳手大放憨睡。饑餐渴飲盡是本地風光，咳唾掉臂全彰殺活機柄。迴視，十年前殘羹餿飯、糞袋糟囊，悔何可及？予以憫念未息，走北奔南，缽袋子無著落處，拙公亦可代擔。第慮力猶未充，且付法語佳志，異日撞頭磕額，兩手分付，一任東賣西弄，出吾儕醜也。勉旃，勉旃。

示百拙禪人

禪和子擔囊負缽，入一叢林、進一保社，只以此事為懷，更無別般伎倆，方是人中之龍、獸中之獅也，故以龍象獅子稱之。然而龍象、獅子形威不同，爪牙皆一也。只此一處同，則知佛祖大機大用通身是、遍身是，豈虛語哉？

示離指禪人

法道秋晚，祖風正替，望爾輩如急水灘頭撐篙，只得拌命著力，安云住山取適偷安為志？臨行，欲吾儕惠艸鞋錢，只得信筆記箇帳在壁頭上也，待異日共爾打算，呵呵。

示汝水禪人

長連床上一句話頭，鐵壁銀山直教粉碎。毋問魔來？佛來？天來？龍來？神來？鬼來？即此一覷覷破。

示重雅禪人

重雅禪人入室請益，余微笑不語，伊佇立，疑情不釋，予遂造口業，大訶曰：「你是那處欠少？還嫌些甚麼？試說看。」伊仍不釋，予曰：「穿衣喫飯處、迎賓待客處、屙屎放尿處，一切時、一切處，看是阿誰分上欠少？惡禿不薦，待到何時？余在他方老宿處，如蚊子上鐵牛也。」

示掌如禪人

為僧一番，畢竟坐一所在，聽講幾句經文，坐幾日枯禪，若行、若坐，自是有一段光景、一分下落。買艸鞋行腳，窮山涉水，登人門戶，喫人茶飯，辯是論非，從前知非，是我錯過好光景、好時節，始信東瓜直儱侗，瓠子曲彎彎。

示華仲李孝廉父太初老居士

人子之心誰箇不有？惟華仲公向我天童老和尚拳頭巴掌邊深知痛癢，欲作大法船，載三宗九族高登彼岸，先為七十老父太初老大人請法語。山僧遙空合掌，試問大人：耄耋時所見與孩孺時所見為同？為異？如不異，即知變滅中原不變滅，即知大人悟取金剛不壞身也。

示月江藏主

昔有一婆子請古德轉藏經，德遶禪床一匝，云：「與汝轉經竟。」婆云：「比來請轉全藏，如何只轉半藏？」試將此則公案參取看，如何是一藏？如何是半藏？

示丈雪禪人

辭親割愛，浪跡江湖，披一絲、挂一綹，赤條條地，眼空諸方，將謂有幾箇面目露遼天鼻孔？及至行腳遍來親見佛恩，仍是痛罵痛打，連者一點氣息尚容不得，雲瓢雪笠、霜飯冰茶，復吞復吐，只令冷心腸一副賣弄與人，豬嫌狗不欲，始到佛恩門下抱贓叫屈。

示梵埜行者

橫寫順寫，無一箇元字腳寫得著；長篇短篇，無一言盡者張紙。只有者寫說不到處是箇甚麼？咄！也是烏龜向火。

示素微禪人

擔囊負缽入一叢林、進一保社，必以生死為急務，看生從何來？死從何去？勿論歲月，以徹為期，忽地裏撞著箇漢，問渠行腳事如何，面面相看口如木。

示法空戒子

乘急戒緩、戒急乘緩，無出一信得及、把得住，以歲月期，料不得盡形命而已。非但以戒執身、以乘運心，務要在緩急處著力，忽地裏覷破，始知廣額屠兒放下屠刀頓然成佛，猶是不唧溜漢。勉之。

示含光禪人

懸崖撒手，未敢承當，絕後再甦，欺君不得，此乃啟迪後昆不可得少為足之謂。畢竟要透頂透底、大休大歇一番，永無退轉，非是以口耳之學百機百巧攢華簇錦便謂是向上關捩也。

示大石徐居士

但凡有事直頭虛應，空閒時，或坐、或行，痛念此身終歸敗壞，惟有怖生死心昭然如此，只是不知下落何處，即將此心默默提持。不是心、不是佛、不是物，畢竟是箇什麼？參來參去，自合有箇倒斷處也。

示景山趙居士

參禪、念佛二門，究竟生死為極。了知生死，別無禪參、別無佛念。有佛念，則是生死中佛；有禪參，則是生死中禪。於是二中間未夢見生死在。還知麼？生從何來，死從何去？參。

示唯心禪人

法法頭頭，不離當處，舉念即覺便是放身捨命之時節也。而人不悟，強去節外生枝，數番顛倒，及至臨頭一場無益，蓋是自生分別，非怨聖賢有所未說也。

示玉寰向居士

學道無論智愚，秖貴信得及、把得住。萬年一念、一念萬年，只將怖生死心孜孜切切，看箇無夢時主人公在甚麼處？忽地裏築著、磕著、薦取者，一著子明白成佛、成仙亦同是夢，始知朝聞夕死之道也。

示紹儀何居士

做工夫如急水灘頭撐篙相似，撐得一篙，退卻十篙，拌命捨死撐去，撐得無可用力處，撥轉船頭，處處皆岸也。勉之。

示獻南張居士

終日向文不加點處卒難下手一畫未有時，真宗默契始於無說無形之際，則河馬負圖、洛龜呈書，稍露一著子，是我獻南張公一刀兩段也。呵呵！

示渭陽金居士

六道中已知是人，堂堂相貌、堂堂體裁、堂堂作事，無一法不周、無一法不具，如是具足而不會是法者，乃人中之土木也。汝所云：「即此不會他，離此不會他。」之二語，貧道詰之曰：「離即且置，試道他是何物？」不覺汝真獅子兒，便解哮吼了也。咄咄！勉之。

示佛掌侯居士

人迷生死中，不識生死之苦，若鳥不識空、魚不識水。然猛出是者，即在當念觸一事、遇一境、生一計，便是好消息、好時節、好意思。人多於此忽略、於此蹉過、於此自棄，如鳥、空，魚、水不相別也。是以病僧見是輩痛與棒、熱與喝、佛與掌，令人頓出生死窠臼，不留一元字腳，教人如何若何招萬劫繫驢橛之禍。故號佛掌。

示耀泉丁居士

者箇事，如雲長刀、方天戟，非大力量者安能荷之？我耀泉居士身雖在家而秉是刀，不怕不勝生死魔軍、勦滅聖凡窠臼也。

示念中程居士

在家學出世法，若火中生蓮、驢中生驥，最難行而行之、最難斷而斷之、最難忍而忍之、最難棄而棄之，非純鋼肩頭、生鐵肝膽必不能擔荷。既荷是法，做買、做賣，識貴、識賤，遇喜、遇怒，動聲、動色，豈是法外別有主宰乎？主宰是法外物乎？但不曾二六時中融會得來，竟認為兩橛耳。若是皮下有血漢子一聞千悟，直下頓了，在買賣而買賣、在貴賤而貴賤、在喜怒而喜怒、在聲色而聲色，烏用欣厭而二其心哉？所以即生死而般涅槃、即塵勞而作佛事，良有以也。既無如是氣岸、無如是威光、無如是受用，且將本參話頭密密舉起，諦審諦思：如何是我本來面目？背脊直豎，兩眼微開，頻頻參究，痛錐痛劄，歲久歲深自合有箇倒斷處也。勉之。

示荊獻羅居士

居士參禪貴圖契悟佛祖機關、徹透今時露布，與衲僧家同，長連床上行住坐臥了此餘生。畢竟巴鼻處，請著眼看，是箇甚麼？參。

示起予曹居士

盡生平伎倆，搬弄種種法門，無逾參究一門，甚是捷當。以念佛底是誰畢竟薦取「誰」字下落，則種種門、種種法皆我一道也。勉旃，勉旃。

示楫吾楊居士

學道人須具頂天立地底風骨，則現形應物自合與理符契，然後靜慮身心，日益日損畢竟，逐一事、執一法，參透生死關頭，同千聖一箇鼻孔出氣，始不負共山野聚頭打口鼓子也。勉之。

示近宸張居士

第一、纔上蒲團，眼當平視，休去、歇去、一條白練去、古廟香爐去，則身安道隆也，即佛曰初善。第二、行住坐臥惟一話頭，頓在面前，如澄潭秋月觸波瀾而不散，然後發大疑情也，即佛曰中善。第三、從舉起處承當，言句下頓了，如擲劍揮空，勿論及之不及，貴承當，不貴推托也，即佛曰後善。

示仁伯馬居士

參禪、學道貴在生死心切，二六時中不可間斷，行時且道行的是誰？住時且道住的是誰？坐時且道坐的是誰？臥時且道臥的是誰？畢竟誰作主宰？忽地裏覷破者著，八字打開，縱橫無礙，始知張拙秀才道：隨順世緣無罣礙，涅槃生死等空華。

示從之馬居士

人生天地間，赤條條無可把，尚不沾滯，竟無一法當情，只體取正睡著時主人公在甚麼處？但凡有事直頭虛應，正應物時亦不是別物。如此參去，勿論歲月，以徹為期，終不得甕中走出鱉也。

示道標呂居士

學道人志須遠大，一切時中只將怖生死底心刻刻在念，看箇不是心、不是佛、不是物，是箇甚麼？不拘歲月，以徹為度。然所徹者，不是別有箇物，只在不疑生、不疑死，則法法頭頭無不是子放身捨命處也。

示文靖馬居士

學道貴乎明心見性，則為究竟處也。然而做工夫必須先發三種心：一者、信心，信自心是佛故；二者、精進心，遇境不退故；三者、發遠大堅固心，畢竟克果故。如是具此三心，期生死不相干之地、了鬼神覷不破之機，必此而得也。就中素所信、所疑，或念佛、或誦經，日有定課，此是漸入之門，及以念佛至一心不亂，淨念相繼為則也。參誦，有經義不明、語關未透處，是話頭、是巴鼻，不可終日因循，即在行住坐臥、茶裏飯裏無容間斷，把作一件最要緊事做，以恆心為主，不出一動一靜，忽地裏觸發，如貧得寶、如暗得燈、如饑得食，始信佛祖不欺人也。

示恆初禪人

修行戒為本，參禪悟為極，惟此二門，餘則方便多門也。畢竟如何得入？驢揀乾處尿，羊擇溼處屙。

示蓮月禪人

雪笠雲瓢，登山涉水，凝然一片行腳苦志，始可得到故鄉田地。然而故鄉田地，古德曾疑，忽一日觸發乃云：「山前一片閒田地，叉手叮嚀問主翁，幾度賣來還自買？為憐松竹引清風。」老僧無別指示，即此書為爾等薦取閒田地一著。勉之。

示靈隱禪人

參話頭、做工夫，只要信得及、把得住，莫被境風所鼓、腳跟不定，自此從迷入迷，甘赴死門者何限？況爾等英資出類，如何因循終日？難道禪有揀擇、道有嫌疑？可惜不在日用裏體取。試問：如何是日用事無別，惟吾自偶諧？此處著隻眼好。

示雲幻禪人

老僧年來不打者鼓笛久矣，終日對幾箇俗漢子，和其光，同其塵，以了此事，豈知爾等頂笠腰包，始事象崖？吾徒因棄世得得到老僧處，究竟此段因緣，老僧只得向一毫頭上與子徹去。試問者一毫頭上如何徹耶？咄！子的自家寶藏不守，沿門乞食作麼？

示繡石禪人

打口鼓子，說禪、說道都是我衲僧家習氣，未是本分作家。若是本分作家，如愚、如訥，隱隱地自是與人不同。又不可不識一丁，裝作如是，愈加不本分，所謂本色住山人，亦無刀斧痕。

破山禪師語錄卷第八

(嗣法門人　蜀龍安府獅子院性道　古果州盛山佛巖印顯甲同刻破山和尚語錄第八卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　倪君亮子天章刊)

(康熙庚申年孟春月，禾郡楞嚴寺般若坊附疏)

破山禪師語錄卷第九

當陽玉泉嗣法門人印正等編

法語二

示雲嶠禪人

禪和子有志行腳，痛以生死為念。到一善知識處，或請益、或發一問，正要體取話頭來歷。忽然會得此箇話頭，即知生從何來、死從何去，明得生處，死處亦然。那時節㘞地一聲，始信茶條拄杖新行腳，葛葉蒲團舊話頭。

示指元禪人

割愛辭親，遠塵離俗，入一叢林，進一保社，必要具參方眼，識人好惡，一動、一靜，一喜、一怒，看是甚麼道理？若識得，自是與尋常人不同，雖然不是舊時人，直改舊時行履處。

示覺幻禪人

覺幻禪人來老僧拄杖頭邊，尚未知其下落，一旦乞法語，老僧試問：「前向汝腳跟下直打出，是撥轉汝耶？是要汝轉身吐氣耶？汝若向此知落處，則不被短岸深坑之所陷，可以淨裸裸絕承當，赤灑灑無回互；其或未然，莫將閒學解埋沒祖師心。」

示太平禪人

出家人堂堂僧相，不行一事、不奉佛敕、不受師教，乃形同沙門未得法同沙門也。上人奉受三事，心體力任，而又到老僧處，且形同、法同，只有一事不同，試問是那一事？

示佛生禪人

禪道、佛道不是細事，惟在人人任之耳。如擲劍揮空，勿論及之不及，貴承當，不貴推托。此承當非承當佛祖也，正在不疑佛、不疑祖。佛有一代時教、祖有千百則公案，每每試將一經一教全提半提看，到那不疑之地，始可喫老僧痛棒，與老僧說禪。

示徹空戒子

聖賢設化種種法門皆治心之法，參禪不過參此心也、念佛不過念此心也、持戒不過護此心也，此心若寂，更有何處起惑作業？但有念起即覺，然而覺處忽猛省得來，㘞地一聲，始知秤錘原是鐵。

示上提戒子

無上菩提心地戒，只在當人一念未生已前，看者念從何處起來，忽看得三際頓空、諸惡無跡，正是戒之本體。㘞！只恐眾生不是佛，是佛何愁不解語？

示湛林禪人

世變之後，祖燈秋晚，老僧隨遇安身，忽湛林禪人從梁山來，欲老僧歸。索法語，老僧無別指示，只向渠道箇：「不是心、不是佛、不是物，老僧不是善知識，汝亦不是學人。」若諦當不出，看取從前註腳。

示慧心禪人

慧心禪人久依吾住，欲求法語隨處受持，吾儕每見諸方只欲人納降款，深可痛惜。吾儕應病與藥，直教遇境生疑、逢緣理會，無處不是話頭也。勉之。

示水月禪人

只因一句隨他語，萬里千山走衲僧。爾輩若會此一句，未曾舉步，大地盡周其；或未然，且將千里遠行始于初步分曉得，到老僧處喫棒。

示昇所冉居士

參禪、念佛本是一箇道理，念佛念此心也、參禪參此心也。心外無法、法外無心，只此一心，別無岐路。一心不生，萬法無咎，試問如何是汝一心？默默自知田地穩，騰騰誰謂肚皮憨？

士作禮問：「參禪與念佛，是同？是別？」師云：「同則總同，別則總別。」士禮謝，師偈云：「參禪與念佛，頓、漸兩條路，勿問別與同，到家驀直去。」

示問一禪者

問一得一，倚墻靠壁，墻崩壁倒，一歸何處？老僧試問一之道理，荅則是、不荅亦是。一縱一奪，龜哥眼赤。

示戒如禪人

求道不求字，終須成大器；求字不求道，投其人所好，此非學道人，莫令諸方笑。

示秀玄禪者

寫字便成勞，不知為甚的，學人不努力，空費者張紙。教學如何努力薦取？屋北鹿獨宿，谿西雞齊啼。

示六聰禪者

橫寫豎寫，尚莫能盡者張紙；多說少說，且安排者管筆。然而筆舌不得處，與老僧道將一句來。

示六一禪人

鏡華水月，泄漏天機；艸木文章，全彰意氣。露不盡鋒鋩，只向空中一點；參無學妙旨，且從靜地理會。若理會得，不枉過雙桂堂，坐臥經行，拾些粥飯氣息。

示寄凡禪人

做箇禪和子，到一處、出一言、吐一語稍有衲僧氣息，善知識痛下鍼錐，必要究竟實處討教分曉，不負出家行腳之苦志也。試問：未舉念前，且道是箇甚麼道理？還委悉麼？艸鞋忽地破，露出腳跟來。

示習儀火頭

變生作熟，非水、火莫能致。然而水、火正在生剋，以既濟、未濟而別之也。即人之一身外，則器界所共一氣分。如何是一氣分？天地與我同根，萬物與我一體。

示禪源禪人

出家志在參學，參不透必學、學不圓必參，此兩者亦不可偏廢。若獨學而不參，秖益見聞；若獨參而不學，愈益我慢。正在不偏廢處，頭頭要了、法法要明，則不負出家之志也。

示知我戒子

數聞知我禪客久於此道稍有符合，隨處豎一剎竿，與諸仁者一食一宿，結佛祖冤家，只須覓箇還飯錢者。勉之。

示深省戒子

戒品初登務要穩密，誠恐日就月將情念濃厚，只去圖口體、攻章句，錯過當頭一著，窮究到底不清。老僧非是成閒管，亦是憐兒不覺醜，向爾等道箇秦時[車*度]轢鑽，試參看。

示燕石戒子

佛說波羅提木叉是名十重四十八輕，此戒差等，大小乘是也。若論本，總歸一心。一心不生，萬法無咎。無戒不持、無心不一，此乃真圓大戒總持也。

示慧白靜主

苦行頭陀，破衣破衲，行一行、作一務，志要與生死為念。試將生從何來、死從何去處著隻眼，看是甚麼道理。忽地裏覷破，㘞地一聲，甕中何嘗走卻鱉？

示象含禪人

老僧歸打者鼓笛，正欲人知音接拍，唯我象含禪人稍知影響。老僧安居補後堂，看老病憫而療生，則慈心無盡。老僧試問汝：以慈憫心為慈心耶？以殺人心為慈心耶？且參看。

示蒼然禪人

出家行腳志在雄猛，要一念萬年、萬年一念，只將生死為急務，一切動靜看是阿誰主張？忽省得來，只在者裏。且道者裏是甚麼所在？參。

示非一禪人

明一非一，此一尚非形於口吻，何為一耶？何為非耶？所非何物？所一何物？殊不知欲、非欲一者，又復何物？試定奪看。

示白崖禪者

老僧年邁，歸高梁，居田里，種田博飯，只知有溫飽，尚莫知禪何物、道何物。此子係吾徒僧，可之剃染，欲老僧法語，則老僧呵呵大笑云：「大蟲褁紙帽。」

示參之傳秘禪者

傳秘禪者，乃吾徒默石之孫也。自小而大尚具一段英資，幸師猶存，值大變後攜來見老僧，且老僧憫祖脈之衰替，若以一言策之、勵之，恐機之所莫堪，稍將一○○○○○。此處薦得，到破山門下喫棒有日也。

示唯然禪人

為學日增、為道日損，即如切如磋、如琢如磨之謂。此是聖訓，老僧則不然也。此道非物也，就物比擬是人本分事，然而日用中遇境生疑、逢緣理會，忽然猛省，罵老僧有日在。

示機樞黃成衣

打不得坐，坐不得禪，禪非坐臥，坐臥即禪。此老僧素分為汝輩畫蛇添足，正恐汝輩打在無事甲裏，意欲直下薦取鍼鋒上消息。會麼？

示相宇曾居士

相宇曾居士索法語，老僧信筆書數語以佳其志，盡謂生死事大，無常迅速。此大謂生不知來處、死不知去處，況無人代得。此速謂入息雖存，出息難保，尚莫能知。若悟此語，忙也忙不著、閒也閒不著，始識老僧，亦識自己。

示曇郁禪人

老僧寫字覺倦，又有發青來叩法語，老僧欲罵莫能、欲讚莫能，只得向伊道箇米裏有蟲。

示若無禪人

參禪打坐是我衲僧家本分事也，豈假以文章學問巧妙尖新，說鐸鐸句、弄套套語？誇會誇能，以資談柄；揚眉瞬目，以當機鋒？若爾，誠然是韓盧逐塊。若真獅子兒，只要喫人。然喫人者，正是直截根源，不同逐塊。近來多見禪者初不務此，先去學滿一肚皮，然後去學禪。殊不知禪何意也？本要離名字相、離心緣相、離四句絕百非，豈是隨邪逐惡，不根其旨，妄將魚目作明珠、磁石為至寶，到處去逞驢唇馬嘴，棒風喝雲以為極？則此箇葛藤為點禪病，倘禪若無病，何用參為？即汝便是，尚涉廉纖。如將梵位直授凡庸，亦如擲劍揮空，勿論及之不及，只貴承當也。

示空如戒子

持戒但束身，非身無所束，正是衲戒消息；而人不會，都在者三頂衣、一口缽上名之為戒。若此，不獨上辜諸聖，抑且下負己靈。試問：如何纔是手把豬頭持淨戒，衣包狗骨入婬房？

示松谿禪人

松溪呈紙一幅乞開示，老僧曰：「如許之年還在問路，然而路頭不在別處，只在自己腳跟下。此腳跟下且荊棘、且石頭，橫來豎去，築著磕著，是阿誰主張？若此處覷得破，舉足無非是道場。」

示冰白主人

此道言論不足以辯、名字不足以載，唯在人體認之耳。如擲劍揮空，勿論及之不及。若達此，可以位天地、生萬物、感鬼神、知禍福。畢竟以何為鑑？夢裏明明有六趣，覺後空空無大千。

示若愚戒子

戒為菩提種子，逢雨露而茂盛，植高遠而縹緲，故以戒生定，以定發慧，圓此三無漏學，不辜負出家一事。所謂：「唯此一事實，餘二則非真」，試問如何是實的一事？速道速道。

示灰一行者

無口人解罵、無手人解打，俱是一般作用。若悟此，有手、有口者多所不及。何謂？豈不聞無用為大用？理則然也。

示語莊禪人

行腳衲僧須具行腳眼，到一處腰包不解，討教箇眼腦或正、或不正，始歇下蒲團，萬年一念、一念萬年，始終如一，把就中大事精確明悉，則不辜負買艸鞋一番行腳也。

示佛冤法孫

做箇禪和子最要苦得喫不得，然後可談就中事。若是只圖粉飾箇模樣，內外不相應，乃形同沙門，未得法同沙門也。然而苦非是以擔山填海勞其觔骨、餓其體膚，不過是二六時中；此生死之心未覷破，終是為礙。如何是怖生死心㘞？是誰縛汝？

示碧浪禪者

擔囊負缽入一叢林、進一保社，聽人處分，究竟自不知肩頭腳底早已不唧溜，肯從自己分中體取肩頭上輕重、腳底下高低，撞著磕著處會得來。嘻！此事不在別處，只在者裏。

示寒瀑禪人

流離苦世，將謂老僧殘羹餿飯盡傾無賸，豈料忍饑廝渴輩東尋西覓，稍得全半法語？災木出老僧醜也，則老僧又悲又喜，幸老僧愚徒雪公收為弟子，刊老僧全錄善書，手筆點畫頗精，然而老僧布施一金又不如布施一言以佳其志俟。異日相撞時，奉上三十棒。且道是賞伊？罰伊？

示佛語禪人

禪道佛法，非是前人不了殃及後人，即當喜怒哀樂處、行住坐臥時，看是阿誰主宰，忽地裏覷破，伸手原在縮手裏。

示徹骨禪人

雪笠雲瓢，放身天地，東語西話，朝參暮請，是我衲僧本分事。然雖如是，要且不是祖師西來意。

示谷音禪人

立雪斷臂，不知有寒；衝風破暑，不知有熱。此正是為道忘軀，非木石謂也。有谷音禪人欲老僧法語，只向伊道：「莫妄想。」

示月宗禪人

打口鼓子說禪說道，播弄腥羶快，驢唇馬觜道短論長者，是無意話，總沒交涉。只在日用尋常一動一靜看是阿誰主張，即此看破㘞，原來是箇謝三孃。

示本空禪人

做箇出格禪者，先須立志不群，將生死為急務，但有言句，畢竟猛著精彩，看是甚麼道理。

示大參禪者

者箇事無影響、無形段，惟要信得及。然而要大，大而無外；要細，細而無內。既無內外邊表，何處可容得者一「參」字？試諦當看。

示心目禪人

蹋遍雲山，只欠腳頭債；吸盡西江，尚塞咽喉孔。千般伎倆，無奈胸中一點疑何。

示返聞禪人

「性」之一字何加聞耶？然而聞者何物？性者何物？此二者一而已矣。如何是一的道理？參。

示均鬱禪人

參禪學道固是本分事，且道禪作麼生參？道作麼生？學禪非耳目口鼻做模做樣，道非手舞足蹈左之右之，畢竟作麼生？喝一喝，截斷葛藤。

示蔡夫人

參禪本要了生死，生死了時卻放參，欲了須知下手處，揚眉瞬目剎那間。不隨喜怒哀樂轉、不被貪瞋癡愛瞞，不著聖凡情見解、不忘行住坐臥，看眼耳鼻舌身意識，六門六賊緊牢關，即此便是真精進、即此便是脫危安。如是了知法界性，水是兮水山是山。

示燈鯨王善人

有福人作福只嫌福少，作業人作業只嫌業少，然而罪福由人唯在一心，一心不生，萬法無咎。且道如何是一心不生道理？試參看，若參得出，即往無垢世界頓然成佛。勉之。

示發輝蔡善人

念佛、參禪，頓漸有異，到家一也。然而初用心處，志在行住坐臥無絲毫間斷，孜孜切切將怖生死心體取念佛的是誰，單在「誰」字上著力，歲久月深，築著磕著，此箇道理，始知念佛一聲，漱口三日。

示越凡禪人

學出世法、做出格人，先要立志遠大，自有日新日益工夫，百尺竿頭不愁進步。且道如何是百尺竿頭消息？屋北鹿獨宿，谿西雞齊啼。

示仁燭禪人

暑氣逼人，夾背汗出，意推「寒則寒殺闍黎、熱則熱殺闍黎」。者箇關頭若覷得破，不獨敵生死，任是八寒八熱地獄亦化為八德蓮池也。老僧試問：寒熱不到處，與我道將一句來。

示四一禪人

學道人勢必學到那無抵止處方可，是學人放身捨命的消息，且道無抵止處作麼生話會？

示書雲法孫

人人盡道成佛成祖最難履歷。老僧不愁履歷，只愁人心不恆。若恆，可以成褫不遠矣。

示繼祿禪人

自到老僧雙桂堂，二六時中，行亦如是、住亦如是、坐亦如是、臥亦如是，忽地裏築著、磕著，看是阿誰？若從此徹去東西、不管南北，不收橫行直撞、咳唾掉臂，無不是西來大意，庭前柏樹子、麻三斤、乾屎橛、青州布衫重七斤總成賸語也。勉之。

示允一禪人

行腳住世先要立定腳跟，不被八風所鼓。任是佛來、魔來，逆來順受，始是當家種草，住箇院子，作得些福、利得些人，卻來喫棒有分。

示聞思禪人

住靜者，所靜何事？然避喧求靜豈是靜？山中水流風動、鵲噪鴉鳴非聲而何？山華埜艸、谿澗溝壑非色而何？然而聲色前不物。若理會得，真住靜者；苟圖其安，則不靜也。

示體然禪人

禪和子到老僧處，且不禪、且不道，獨要幾箇字、幾句話。然逐塊之流，老僧只得與伊書箇護身符子，隨帶行腳，俟異日漆桶子快，始還飯錢也。

示古拙禪人

自歷祖已來，婆心不歇，東征西遊，所為何事？只為人人腳跟下一段不了底事，要假兒孫腳下行。古拙禪人行腳苦志歷有年矣，來參老僧，尚未住腳，但不知腳跟下艸鞋錢可還否？欲老僧法語，老僧只得書兩句以嘉其志：肯將肩上蒲團放，誰怕路中滑石頭？

示映夔禪者

行腳到老僧處，問禪問道、說古說今，都盧是一番戲具，只有一句不戲，且道是那一句？八角磨盤空裏走。

示伯符法孫

伯符長老行住坐臥只以口頭三昧說長道短，終日賣弄自家寶藏，幸喜遇著箇漢，收拾在囊橐中，氣也出不得，只待龍天推出，蓋天蓋地，與一切生靈濟饑濟渴也。勉之。

示秀峰禪人

學道如饑渴思飲食，極則美，足則厭。若是半饑半飽，不惟不就食，要且酥酪醍醐翻成毒藥也。

示水心法孫

水心長老乃吾曾孫，喫痛棒有年，竟不知藏處何地。一日忽來萬松峰頭見吾一面，雖不吐一辭，痛棒痕又在癢也。

示道雅典座

堂內坐禪，堂外禪坐，雪峰飯頭，溈山典座。此語是古人垂訓爾。若依之行之，無戒不持、無生不度，不修萬行而萬行備足，何復言歟？何復言歟？

示非外禪人

行腳二十二年，艸鞋猶未蹋破，幾乎露出腳跟，且欲歸家穩坐，為求老僧法語，不覺寫一絡索。試問渠兮若何？漫言一番參學。

示百城禪人

長慶七破蒲團，疏山一錢壽塔，雙桂從來不識，無問周由者也。且道箇裏還有佛法也無？窗明山吐月，榻冷室眠雲。

示易菴禪人

易菴禪人雪笠雲瓢，棄儒就釋，從荊棘叢中走出，來我雙桂堂中今將一載矣，老僧因公出萬邑，寓太白崖，休夏共打口鼓子，說冬瓜禪，遍地皆是，只恐作儱侗會也。一日呈紙一幅乞法語，老僧不得不從儱侗中露箇消息。酸虀甕裏多蚊蚋，破驢脊上足蒼蠅。

示印觀江夫人

世、出世法總是一法，此生、彼生盡是一生。此生不悟，何方求度？若悟此生，佛祖正因以觀，觀者是名正觀。觀世無生，熾然生生，生生不已，誰復生死？如是者三，其樂也安。

示去玷禪者

達法如是，法法如是。所以道：我為法王，於法自在，唯我一人而能救護。此所謂法如是故。然而此法亦非青黃紫綠，亦無形影、亦無抵止，只在當人一念未生已前一覷覷破，㘞地一聲，始知飯是米做、瓦是泥燒。

示波雲禪者

為僧有為僧之事、為俗有為俗之事，如是僧、俗雖殊，其道一也。然而「道」之一字卒難體認，在俗有俗之體認、在僧有僧之體認，各各體認分曉，看是箇甚麼道理？若僧、若俗不二，一句作麼生委悉？糞多茄子大，地壯菜根麤。

示玄白禪人

行腳住山，其用心是一，欲究其一則無不一也。然法法頭頭固是多種，則方便亦多門也。總之，一有多種，二無兩般。試問爾輩：如何是一？

示紫芝禪者

出家一段氣岸，天子不臣、諸侯不友，是一尊貴，法須要尊貴人，如獅子乳玻璃盞盛者是也。雖然如是，要且不是祖師西來意，且道如何是祖師西來意？一棒一條痕，一掌一握血。

示陳善人

人生大夢中，大夢誰先覺？夢覺亦是幻，誰縛欲誰脫？但於二六時諦審誰一著，忽地覷破，渠渠誰無兩箇？若要執取一，依然當面錯錯錯。咄！

破山禪師語錄卷第九

(三世法孫　楚武攸　金城山合梅　雪濟峰合敏同刻破山和尚語錄第九卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　倪君亮子天章刊)

(康熙庚申年孟春月，嘉禾楞嚴寺般若坊附藏)

破山禪師語錄卷第十

當陽玉泉嗣法門人印正等編

法語三

示秋水西堂

老僧過忠南相值之後，經今數年又來高梁，雙桂相從，共守寂寥。一日呈卷，欲老僧法語，老僧只得向義虎弄爪牙，話墻壁邊影響耳。試問：「十方無壁落，四面亦無門」，且道何為墻壁？何為影響？若向者裏道得，早在堂奧中打坐打眠，橫行直撞了。呵呵。

示惺月禪者

出家行腳遍參知識聽人處分，要先定自己腳跟，後得一言半句，蘊在八識田中永為道種，看是甚麼道理。若一句透，千句萬句一時透，亦不在語句中以心意識卜度，恐落偏計，妄想魔攝，不自主張，誤用此心。畢竟要透生死不疑之地，方到老僧處喫痛棒也。

示電影禪者

參禪打坐是我衲僧本分，殊不知翻為分外也。何故？不是先聖不了，以及後人不問如何若何以資談柄。且道畢竟如何？即汝便是。

示曇華禪人

老僧暫止太白巖，適逢諸開士相席打令，欲老僧鼓兩片皮、弄三寸舌，說禪說道。此是爾輩習氣不忘，致令吾儕亦習氣也，卻對諸開士道兩句語，一任作禪會也可、作道會也可。且道是那兩句聻？猿抱子歸青嶂裏，鳥銜華落碧巖前。

示心玄禪者

初辦行腳，先要立志不群。若與人行，必有為我師者，可同志同行，終有出格氣岸。

示伴石禪者

若人識得心，大地無寸土。若人識得心，未為究竟處。此二者孰是？孰非？試定當看。

示同初禪人

老僧靜坐室中，忽有箇漢白老僧曰：「昨夜聽得巡照者謂雞對阿誰語，似有入處。」老僧曰：「如何是汝入處？」伊作雞叫一聲，老僧謂：「人道不做，又入扁毛之類也。」即書以示之。

示祥微茶頭

雙桂茶、趙州茶，相去幾許？雖然久近不同，要且茶味不別，噁瞞老僧不得。

示源遠行者

六度萬行，苦行第一，不憚勤勞、不思榮辱，一直向前，莫推乾滑，一動一靜處審是阿誰？行亦如是、住亦如是、坐亦如是、臥亦如是，忽地覷破，始知八萬行門一時滿足也。勉之。

示明重程居士

老僧隱太白巖將半載，忽居士稽首于前乞法語，老僧信筆書兩句塞責。何也？亦是擔枷過狀，把髻投衙。

示靜修禪人

老老大大，何不覓箇住處？試問如何是住處？山前一片閒田地，叉手叮嚀問主公。

示光慧行者

六度萬行，苦行一也。然而出家固是天子不臣、諸侯不友，是貴重之人行貴重之法，則形同法同也。試問爾：日逐上山，見華開華落，生滅宛然，洞知我有限身心同於生滅，急早知我生滅中有箇不生滅者，且道是誰？忽地裏覷破，始知冒雨衝風去，披星戴月歸，不知身有苦，惟慮行門虧。

示南之行者

任一節事，行一種行，要實心實意，從頭至尾始終如一，方不負出家一番。雖然，也要肩頭腳底知箇落處。

示牟廣文

靈光獨耀，迥脫根塵，遠離妄緣，即如如佛。如是，則知居士久在法門，只是未得，暴地一下、大笑一聲。徹頭徹尾處著隻眼好。

示虞卿譚總戎

酷暑臨行，毒熱之甚，一言一句盡出枯腸，露布如許葛藤，只要人人徹頭徹尾，箇箇撐天拄地，做箇忠臣義士，不負世上走來一回。虞卿譚公具如是氣岸、行如是威猛，非將士之能，安可育吾蜀東風化？古德道：「見義不為非勇士，臨危不變始驚群」，此之謂也。

示若愚禪人

壁山巔上獨步大方，如是雄猛，巍峨低昂，是我若愚禪人得大自在處也。然雖如是，要且不是祖師西來大意。正恁麼時，且道如何即是萬仞峰頭獨足立？

示耶湘禪人

衲僧家具一段氣岸，莫貪溫飽，將就人處分便吐出許多習氣來。說禪說道，鼓掌轟拳，濫膺人恭敬，此是最惡俗、最不濟頭底漢，縱有行過佛祖、學冠天人，疑而不信。若是真正道流，逢人遇物，如愚、如訥，只要胸中平帖，莫管人信我、疑我有時，不負我苦志，老僧自合與你打算火帳也。勉之。

示古城禪人

古城山中偷嬾三十年，忽到老僧雙桂堂相席打令，一日動機欲歸里，呈卷乞老僧法語，老僧謂行腳一番須具參方眼，始得不被石頭路滑、荊棘刺礙，一任橫行直撞，到處開大口、說大話，吞佛祖氣宇，亦不辜負與老僧相晤。然雖如是，要且不是祖師西來意。試問：古城子腳跟下穩當否？日用處嚴密否？若果到恁麼時，再來老僧處喫痛棒也。

示大用禪者

出家近賢良，如倚松之葛勢聳千尋。若只是自住箇所在，即同俗人，癡癡終日有甚麼用處？不若二六時中莫打在無事甲裏，把將話頭蘊在胸中，行住坐臥處看是阿誰。若識得，不枉行腳一番苦志也。

示大徹禪者

玄沙不過嶺，保福不渡江，知是者般事便休。今大徹歸來穩坐，真是徹也。此是老僧未面過譽如是，未知果向此承當否？異日再勘驗過始得。

示心見禪者

心與見二物也，心是見乎？見是心乎？心不可為見，見不可為心，況三際求心尚不可得，何處更容見耶？若達心見不二，則頭頭上現、物物上彰，此即心見也。試問：如何是不二？參。

示貫生禪者

貫生者，吾道一以貫之之義也。若達一，無所不一；若達道，精粗無不道，亦是貫之之義也。爾可達否？爾可貫否？試為老僧分析看。

示雲影禪人

老僧鼓笛久未動著，終日顛三倒四，不知有禪參、有道學，忽地撞著箇漢，來老僧者裏覓禪、覓道，老僧當面一咄，云：「此禪耶？道耶？試為老僧分析看。若分析得出，始信雞寒上樹、鴨寒下水。」勉之。

示參微禪人

學道參禪務要心直口快，以一事實，處處皆實；以一事明，處處皆明。安得以「生死」二字不明于其間耶？試問賢徒：還明生死事否？且生死事作麼生明？咄！

示明哲禪者

出家人志要堅、心要猛，將平素所疑所礙之語頓在面前看是甚麼道理，忽地裏得箇休歇處，正好向人天眾中埋著頭行一行，俟功圓行滿時，自是出人一頭地也。

示拙之禪者

曾有張拙秀才參真歇了禪師，真問：「姓甚名誰？」才曰：「姓張名拙。」歇云：「巧尚不可得，拙自何來？」才便悟旨。試將此語看看是何道理可稱拙之之謂也？

示徹也行者

既到出家田地，千自由、百自由，一心辨道千古聲名。處於眾中，先要去高、去慢低心，于一切學得箇好人，把此事做到徹頭處，亦不辜負出家受師教育也。

示明暉禪人

數千里來，未審沿途石頭瓦塊向汝說法否？若說，且道說箇甚麼？若未曾說，即同石頭瓦塊。試定當看。

示雲石禪者

「自從胡亂後三十年不少鹽醬」，此話出自馬祖之口，又出自老僧之手，且道口說底是？手寫底是？試道看。

示唯唯沙彌

參禪打坐非是死坐，當須要參。且參畢竟參箇甚麼？二六時中默默體取未動念已前看是何道理？參到情忘念絕處，築著、磕著，不是你，是阿誰？

示九彥禪人

人之利鈍，教之半滿，總之機教不相扣也。若真有不群之志，勿論歲月，以徹為期，已上九仞之山，只欠一簣土耳。

示惺幻禪宿

臨江山水秀麗，產人多奇，有志攻章句，大覺一笑亭，尚遺一笑艸也。牛首惺幻公志在行腳，曾參博山、雲門、南海諸處，叩及人人生死際頭一段極要緊，不從人得一著子，只在日用茶裏飯裏忽地覷破，㘞地一聲，原來喫瓔珞粥的不是你，呵呵。

示凌虛禪人

古之學者行解相應，行事實，出言吐語無不實也；今之學者行說不一，行在一邊，說在一邊。故于此道隔絕，如山與水不相交涉，水勝山崩、山勝水洩。人用工夫亦猶是耳，但看何者功勝，餘盡隨之勝也。勉之。

示印璽戒子

持戒但束身，非身無所束正是戒體，然而六度萬行無不從此而修、從此而證，故曰修證即不無、染污即不得也。試問不染污者復是何物？參看。

示頃仁禪人

印良吾徒，其志如龍，其勢如虎，人莫知其為何如哉。且老僧不敢張其勢、動其威，只得向他道：「佛也如何？魔也如何？」

示若鏡禪人

山之高者，無出我蜀峨峰，天下第一也。且山中居者，不析言之。若鏡禪人來參，老僧得一休歇，不獨若鏡為喻，且光照無私，但不知果。若是乎，老僧書以佳志俟，異日來痛喫吾棒也。

示爾獰禪人

雲遊萬里，影落長空，飄飄落落，若蓬萊之僊、似靈峰之佛，與世味全淡、與人情甚疏，正是道人行履處。老僧漫書如此，吾徒寶之。

示太和禪人

參禪人無巧拙，一句話頭如鐵橛，瞠起眉毛捏定拳，牙關咬著只教徹，但莫尋思務別綠，驢年難悟真妙訣。如此猛力，只與麼管教，佛祖也難惑。

示慈雲禪人

住世操家雖是小還俗，況學道人無分彼此，即世法、即出世法。所以道：治世語言、資生業等皆與實相不相違背。試問爾等：且道世法與出世法作麼生是不相違底道理？參取看。

示先開上人

人人欲老僧法語，殊不知法語非浪言，實實落落，要當件事做，但看言中有響、意裏無隙處參取是箇甚麼道理，亦不枉老僧舉筆露布如許葛藤。咦！看腳下。

示省一禪者

上古行一麤行即有契悟，近日每每萬行中種種之苦一無契會者，誰之過歟？總為不在道心上著腳。若肯在此中著腳，何愁碓嘴不生華也？

示心安禪者

出家人志須堅、念須猛，行一步有一步境界，莫圖口體難過日子便生退屈，以一念萬年、萬年一念，只要漆桶子快。

示冰若禪者

住山行腳自有來由，本不為別事，總是就中生死不明，向那不明處體究生之來處、死之去處。若明得，即是腳跟不動已遍大千，蒲團不坐已圓聖智也。

示一默禪者

參禪學道固是一番事業，務要立定腳跟，然後日有所進，則不枉辦行腳。見人印可是與非，自是不著著問人也。勉之。

示知圓禪人

打坐參禪貴要腳跟立定，莫被境風所鼓，東去西去，溷過光陰；左之右之，徒勞氣力。只在動靜忙閒處著得隻眼，始知和尚元是人做。

示世美冉居士

世美冉居士兩度來參老僧，意欲老僧法語。欲淺說，恐落世諦；欲深說，恐汝不信。試問居士何如？士只研墨不語，老僧只得露布葛藤一上。吾道雖不文字亦文字。如人迷路，東西莫辨、南北不分處，腳下遲疑，不敢舉步，忽得箇滑石子喫一交，呵呵一笑而已。

示印廣張居士

印廣印達夫婦呈諸色珍物，請老僧露布葛藤。想先代垂示不可枚舉，曾有一外道見須菩提，問曰：「尊者解空第一是否？」者曰：「是。」外道云：「既如是，將爾眼睛珠布施與我。」尊者曰：「來取去。」外道云：「你底物只可你與我取來。」時尊者自取一珠送與外道，外道遂接之，遠遠一擲。尊者見其外道將眼珠擲于無用之地，大聲嘆曰：「我難捨中能捨與你，你如何將我不值灰土？」外道怡然曰：「我將謂你得大解脫，你捨心猶未忘在。」據老僧看來，我張居士想覷破此關則不來也，不獨捨心頓忘，且忘往來之形跡也。

示印常郭居士

大道體寬忙甚麼？大道體寬閒甚麼？如是，則知忙閒皆道務，要二六時中理會以何為道。然而此道非名言可到，一直信到底、悟到底，忽得徹法源底，不倒斷處自是倒斷也。勉之。

示印樂善人

既是坤道，當要盡禮，事夫君之禮、教兒女之禮、敬賓客之禮，法法頭頭無不是道。如此固然，但未識日用尋常作主是何物？試參看。

示印我徐居士

元亨利貞，乾之德也；常樂我淨，佛之德也。專一氣而致柔，悟一心而成道，老僧起名「印常」、「印樂」、「印我」、「印淨」者此也。欲老僧名，先要名稱其實，二六時中看是何道理。若一覷覷破，始信世、出世法不是兩箇道理。

示印淨善人

道不屬知、又不屬不知，知之一字眾妙之門、又知之一字眾禍之門。若達此不二，即成佛作祖亦不貴。何也？智眼中容不得一物。勉之。

示印直王居士

吾祖出世，以直心直道為人，老僧故以「印直」名之者，意在是也。然雖如是，要且莫將冬瓜印子印卻。且道如何是印底道理？直底道理？試辨別看。辨別得，擲箇消息來。

示印香王善人

大道不分男女，秖緣不別乎道，然而「道」之一字乃強名耳，只在動靜中識者箇是誰，在動靜不著動靜、在喜怒不著喜怒，此真解脫香，則不負老僧命名也。

示印通張居士

百千法門，無量妙義，只向一毫頭上識得根源也，故名之曰「印通」。此通非只圖妙義種種法門，即自身五眼六通毫無留礙，如耳根圓通亦如是也。

示印仙魏善人

三教聖賢勿分彼此，佛何如、儒何如、仙何如，但以仙名之，即儒、佛亦在其中矣。雖然如是，要且不是各人了生死極則處。且如何是汝了處？汝若了得，不須著著問人也。

示印志居士

為人向性命中從事者，一切世務千了百當，心不與境對，此是沒巴鼻，但到者箇境界，連佛也不要做。

示印桂劉居士

學道勿論在家、出家，貴要信得及、把得住，看我從無始已來者箇本來面目是何形段，忽地裏覷破，㘞地一聲，只落得呵呵一笑。

示印善涂居士

人人本具，箇箇不無，只是迷背日深，無明煩惱作障，不能復其本明，不得真實受用。如磨鏡法相似，去了一層又有一層，麤中有細、細中有微、微中有密，直待垢盡明現，到那無下手處，一段光明埋沒不得，此是真受用、真快活。試問居士：曾恁麼一回也未？如果恁麼，亦不枉在雙桂門下喫幾日淡飯也。勉之。

示印春牛居士

明了其家所歸道路，當知家在何處，即一動一靜是家，而何非家？而何若諦當？得出腳下的是何物也？

示印見陳梅菴居士

人生天地間，富與貴人之所欲、貧與賤人之所惡，然而富貴不能淫、貧賤不能移，始是出格大丈夫。如我釋迦老子富有四海、榮啟萬乘，一旦棄之，入雪山六年苦行，睹明星悟道，為人天師，豈非從富貴中出世度人耶？今我陳居士夫婦發大乘心，請禮老僧指點出世之路，只得向伊道：不是心、不是佛、不是物，且道是箇甚麼？於二六時中參取看。若會得時，擲箇消息老僧拄杖頭也。

示寂高沙彌

小小沙彌當立志，朝參暮請求深慧，休將頑戲溷時光，漫把工夫稍小易。動靜忙閒莫放過，焚香掃地休擬議，如常學到我之年，畢竟佛門成大器。

示發力劉居士

既能喫齋，已行佛事。欲老僧法名，立大丈夫志。老僧慮其力所未堪，漫莫與人同鼻孔出氣。

示發機陳道者

老僧預世安貧自守，今日不作來日計，以本分事為人，痛與棒、熱與喝，直下頓了生死，勿論貴賤賢愚，但有是心者亦復如是。欲老僧起名斷除煩惱，只得向筆尖頭上說法也。

示鳳臺毛居士

學道參禪不在別處，只在吾人方寸中默默理會，看見聞覺知者是阿誰主張，忽地裏覷破，㘞地一聲，原來伸手就在縮手裏。勉之。

示去慵上人

平山勝概，巴水豐隆，其實地靈人傑也。雖生亂世，始終無患，復啟此山，如龍得水。試問營營終日還識得此忙閒否？

示禪源戒子

老僧取號「禪源」者，深有意焉。此禪出自何來？為我鼻祖西來示一大意，外息諸緣，內心無喘，身如墻壁，可以入道。今得吾戒、習吾訓，若依此參，終成大器。

示心空禪人

既為佛子，當報佛恩，所行佛行。然而佛行者何？只在閒忙動靜處著隻眼，看是甚麼。

示真空戒子

受戒之後務要堅遠大志，以生死為極，則二六時中看生從何來、死從何去。若會得生之來處，死處亦明，忽然情忘見絕，即是真持戒、真了生死人也。勉之。

示明睿禪人

竹陽葉氏之子，與吾同鄉，從亂而治，出家固善，務要學出世法，死心蹋地看箇話頭，始不負出家之志也。且道阿誰拖你者死屍來？

示明宗沙彌

小沙彌須勤學，莫圖受用生嬾惰，早晚佛前植正因，師承喚處要斟酌，忽然知得此中意，便是一生真快活。

示恆圓禪人

只因一句隨他語，萬里千山走衲僧。且道者一句作麼生會？若是會得者一語，便歇下腳頭，歸家穩坐；若會不得，且向二六時中猛著精彩，看是阿誰主張？忽地裏會得，㘞地一聲，其來成佛舊矣。勉之。

示天峰禪者

既為佛子，當報佛恩，然而報恩之事卒難言之。若體取得如何是佛，報恩在其中矣。

示石林沙彌

既是當家種艸，二六時中切莫偷安學嬾，打起精神，看我早晚事奉師承，但憑誰力？參之。

示六也沙彌

妙年英姿，切不可學嬾貪睡，溷過日子，只須向忙裏偷閑，以日繼夜、以月繼年，或學、或參，執此兩事，學不圓參，參不透不可以志退屈，畢竟此事為賢？為聖？非虛語也。教中所說句句實語，亦非狂誑虛謬之談，來哄世間眾生者，但二六時中四威儀裏看是阿誰主張，忽地裏覷破，一生參學事畢。

示海玉李居士

為人在世，賢愚雖是一定之理，然賢者未必全賢，愚者未必全愚，在一念回光返省，頓然成佛無疑矣。

示太宇蕭居士

學道如登萬仞山，一步是一步工夫，及至登極頂而小天下，始信不離腳跟下。若向此理會得，一念不生全體現，十方無處不毘盧。

示亨我王居士

老僧不善書，忽得山人王居士苦索其書，只得書一絡索，曰：「猴愁摟搜頭，狗走抖擻口。」試參之。

示東也侍者

禪和子漫沉吟，行腳終須到碧岑，行到碧岑轉身處，左之右之無回互，遠望天涯星月孤，蒲團坐上嘴盧都，我此攜瓢化飯喫，人人道我不爭氣，喫飽齁鼾一覺眠，何愁佛祖開因緣？只此了然無一物，千聖出頭只咄咄，老僧不問若如何，與子一篇長露布。

破山禪師語錄卷第十

(襄州洞山三世孫發海　辰州黔陽廣福山三世孫發傳同刻破山和尚語錄第十卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　嘉興倪天章刊)

(康熙庚申年孟春月吉旦，禾郡楞嚴寺般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第十一

當陽玉泉嗣法門人印正等編

法語四

示本一禪人

數年來不欲與人書法語，其法語猶多，世人竟不知是策進語，急欲要人更進步，到那無抵止處自解轉身。喫老僧棒、受老僧喝，則不被諸方熱瞞，始知老僧棒喝落處也。

示遍慈飯頭

無上妙道，在人久受勤苦乃可得成。然雖如是，先要在變生作熟處具得隻眼，始知飯是米做。

示瀛洲禪者

天地間且莫成佛作祖，但得本分為人即超佛祖也。然雖如此，誠恐日就月將，如何保任？

示雲拙禪人

參禪行腳是我衲僧家本分事，雖然如是，要且不識西來大意作何話會。試問爾輩可會否？若會得，一種是英靈者；若不會，向二六時中將箇話頭蘊在眉毛睫上看是箇甚麼道理，忽地裏覷破時，正好到老僧處喫一頓痛棒也。勉之。

示正一禪者

參方行腳先要具參方眼，見人好惡、知人動靜，始稱為英俊衲子，知是者般事便休；若或未然，二六時中不可虛度歲月，或在一機一境要知箇落處始得。

示靈碧禪者

發足參方，遠塵離俗，所圖何事？惟要痛念生死，看生從何來、死從何去。若識生之來處，死處亦會，則不枉千山萬水艸鞋行腳，步步蹋實地，不疑佛、不疑祖、自己亦不疑，此真上根利智人行履也。

示驀直禪人

參禪學道，先要有出群之志，生死心既切，一日自是與一日不同。正如日新之益，愈切愈有親切。然所切之念，只看日用動靜是誰著力，參。

示六吉禪者

觀山翫水，負缽擔囊，以為行腳則非也。必須痛念生死，求一決擇，覓訪一方一境明眼知識叩其關頭，得轉身吐氣時始稱行腳矣。

示些些行者

割愛辭親，志立遠大，究竟成佛作祖，畢竟以怖生死心重，所作所為自是如願如志，不著著問人也。且道如何是怖生死心？試參看。

示伴雲禪人

昔佛降生王宮，來此娑婆世界八千返尚莫能盡眾生界，而諸弟子受佛敕轉化無窮亦不能盡者，其說有二：一者、行無緣慈，二者、行平等慈。故二不能盡。惟始初一念未起時，看是一？是二？參。

示湛旋禪者

參禪打坐貴要明心見性，不徒死坐以為究竟。四威儀中以坐為上，然坐裏默默體究，看我者一念從何處起？忽地裏覷破，始知就地登高易，從空放下難。

示寂光禪人

萬竹山中已是三載，學得一箇癡獃，有時[跳-兆+孛]跳出去，跨鶴乘雲自來，欲待老僧懸讖，頻看碓嘴華開。

示卓爾禪人

為法昔有神光，為人不若船子，人法況有所長，今昔豈無至理？若如是會，卻較些子；其或不然，腳跟下薦取。

示聖意禪人

老僧行徑只令人疑，不令人信。信，一時也；疑，永劫不忘也。然而信乃入道之漸，疑乃悟道之因，不疑則不悟。試問：以何為道？以何為悟？以何為疑？急參去。

示引之禪者

水中有乳，人莫之見，在鵝王擇之矣。如爾之見地，阿誰知之？在人教之始成大器，亦猶擇乳鵝王也。

示西來禪宿

學道人立地處要穩密，不被境風鼓動亂卻道心。試問：如何是道心？不是心、不是佛、不是物，即此真道心。若會得來，與老僧通箇消息。

示雲南法空上人

雞足之下帶一粒粟撒遍大千，亦能殺人、亦能活人，當暴日而愈毒、著疏雨而愈芳，德澤恩輝付千鍾而無盡、忠肝義膽盈萬斛而有餘。可以語大，而大也盡涯涘而莫見乎邊表；可以語細，而細也控微密而莫審乎中藏。變生作熟，足饑人之飽餐；點鐵成金，稅窮子之價值。感其夢也，惟豎一指，復其問也，驀口一築，孰能疑之？悟之？雲南子！參之，則不負大迦葉發一微笑也。

示叵得印安禪人

世稱之為跛鱉，此何說耶？是人之難能處爾能之，即無用為大用也。數年來固識之，欲老僧更法名者，養子之緣熟矣。勉之。

示厥中戒子

持戒、犯戒兩種，猶來鏡上塵。若得垢淨光生，始知執手抱身心月淨，吻唇唼舌戒珠圓。

示雲倚行者

肩頭腳底知輕識重者、拈匙放筋提起放倒者、屙屎撒尿撩裙縛褲者，如是種種不勝枚舉，且道是誰？參。

示繼竹禪人

偶坐間，忽繼竹呈卷索法語，老僧非吝慈，從上老古錐出一言、吐一語，急欲要人務本分事。我衲僧本分一著貴脫生死，每每禪家流都去尋章摘句，華簇簇、錦簇簇，以當生平，并不說起生之來處、死之去處，是何道理？倘若會得，伸手原在縮手裏。

示自若禪人

吾鄉有僧號自若，從亂而治，幸免此大劫運。來參老僧，蒲團幾破，未知與此道何若？如果有相應處，試為老僧道將一句來。

示獨吼禪人

如來一音說法，眾生隨類得解。法無定旨，機無前後，總在就裏諦當，法法頭頭無不從此一音演出。若會一音，萬籟俱靜。此音不在別處，即在昭昭然心目之間、晃晃然色塵之內，若體取得，一生參學事畢。

示語之禪人

既為佛子，當報佛恩。然佛恩者何？先佛捨萬乘之榮所為何事？諦審此事，不在別處，只在日用尋常見聞覺知處討箇分曉，佛恩、師恩、親恩，一時報畢。

示策眉禪人

學道無分老少，只要信得及。此信非從外來，即是日用穿衣喫飯、迎賓待客、屙屎放尿、一動一靜處看是阿誰主張，所謂「尋牛須訪跡，學道貴無心」是也。

示悟一禪者

學道如登萬仞山，行一步是一步境界，畢竟要亡身捨命，一直到頂。萬萬不得至時，莫生恐怖退屈，自有到頂時也。

示我非禪者

既到出家地步，無榮無辱，穿現成、喫現成，百事不干懷，行住坐臥莫放過話頭，或參念佛是誰，只看「誰」字下落，忽地覷破，一生參學事畢。

示寅水行者

同善知識住，行善知識事，日久歲深，漸以成褫不遠矣。若只是計溫飽圖過日子，豈能搆得佛祖地位？秖做箇光頭百姓耳。

示惺若禪者

老僧病得，此子治藥，臨行乞法語，只得書幾字佳志。試問：未動念、未舉筆前是甚麼消息？速道速道。

示深居禪人

人有南北，佛性本同，只要腳跟穩當，不被境風所鼓，日益日損，漸有成器。恐念頭不真，隨邪逐惡，朝三暮四，唐喪光陰，虛溷日子，縱有行如普賢、功超彌勒，終是忘家浪子。

示圓虛禪人

既到為僧田地，千自由、百自由，若住、若行，何人關礙？只是就中穿衣喫飯、迎賓待客處分曉得，不疑佛、不疑祖，便是放身捨命之時也。

示吳孝廉

做工夫、參話頭，雖是先德權巧方便，多令人鈍置，終其身尚莫能頓了、直下無疑也。試問二六時中作主宰者是誰？參之。

示印道黃居士

世、出世法，一法所印。凡心、聖心，總歸一心。若得一心不生，萬法無咎。且道如何是一底道理？參。

示宜城伯龍淵王居士

大手段人從戎馬中走出，是真豪傑、真為生死人，但未知平素入道機緣何處得來？從人得？自性得？雖是自性宗通，亦假稟受師承。爾師三際已過世矣，今來欲老僧法語，只得露布一上，試問還殺人否？

示石砫司官馬嵩山

處豪貴家，視名利如浮雲。淡酒色如猛虎，遠之又遠、棄之又棄，浩浩蕩蕩，飄然物外，氣宇如王，得法法頭頭適心適意，自然出古聖先賢一頭地也。

示玄旨禪者

道屬修，不可不修；禪須悟，不可不悟。則知禪道要人修悟也。且道如何下手？正在疑處即是悟處。

示山明禪者

既出家為佛子，當報佛恩，萬魔不能入、千聖不能留。且道魔的是？佛的是？若于此會得，亦不負出家，千了百當，潔白漢子也。勉之。

示塔坡禪者

老僧曾住此山，經今不覺十有四載，忽過平山，雖聞賢孫宦門子弟，而一旦出塵，忝為吾門覺城之高足。寄紙一幅欲老僧法語，老僧合掌向渠道：「誰縛汝」三字參之可也。

示再三禪人

三思而行，再思可矣，此是聖訓，仁者號之，有意存焉。然我釋迦老子道：「惟此一事實，餘二則非真。」尚有一在。僧問趙州：「萬法歸一，一歸何處？」州云：「我在青州做領布衫，重七斤。」一佛、一祖，且道意在何處？試參看。

示紫蓮禪者

學不言之道，非筆舌盡之也；悟無影之禪；非手足蹈之也。然而學悟雖殊，究竟到家一也。且如何是到家的消息？道道。

示發盛行者

自出家來，重行輕務無所不到，福雖有而欠慧。若明福慧兩全，急須猛著，精彩透露者一著子。

示萬仞禪者

茂年英資正好努力，四威儀內看是阿誰主張。若向此會得，還鄉盡是兒孫事，祖父從來不出門。

示如岳禪人

老僧曾避亂於石砫三教寺，得聚首有年，不意出忠南，過高梁，復建雙桂堂居之。一日忽見如岳禪人來參，老僧遂同居一載，每每叩其所以，深有得者，老僧命主書記。一日持卷欲老僧書法語，只得向伊道：「也是蠟人向火。」勉之。

示可度禪人

老僧種田博飯喫，一日可度禪人來參，問老僧曰：「如何是雙桂堂前舊主人？」老僧云：「還不識麼？」可禮拜云：「也須問過始得。」老僧驀頭一蹋。若識老僧一蹋，不惟舊主人，況無始無明，頓然了悟。

示玉林上人

數年來者鼓笛久未打，忽到天城，小行腳過磐城，值玉林上人欲老僧書數語嘉志，老僧只對伊道：「過蟻難尋穴，歸禽易見巢。」

示恒玄戒子

受菩薩大戒，所行菩薩事即入諸佛位矣。既爾如是，且道何為菩薩事耶？但有利益，無不興崇。試問爾輩：說得行得否？其或未然，待獅子峰點頭即向汝道。

示脩柴頭

萬行中，苦行是第一行也。然而諸行是無常法，何足要為？老僧只對伊道：不願柴開，只願斧脫也。

示印宗禪人

春光明媚之際，正好伸腳打眠。忽到來新衲僧，說其故曾中甚麼人毒來，遂參萬法歸一，未審一歸何處。老僧徵曰：「且道何為萬？何為一？」試辨別看。

示知微禪人

橫寫豎寫，只用一張紙；千說萬說，不用一箇舌。且道寫、說不到處是甚麼一段光景？試道看。

示已純戒子

得授諸佛戒，即入諸佛位，既是諸佛子，利益諸眾生。然而自利、利他之謂，從五戒至菩薩戒一一俱要皎如冰霜，無絲毫過犯始可入此沙門，得近大僧，參生從何來、死從何去，忽地裏漆桶子快，付一笑而已。

示朴存禪人

以老朴實，故曰朴存。在平都山上曾與吾共住，尚未語一言。老僧到雙桂堂，又來共住。一往一來，且道沿途荊棘對汝說箇甚麼？若知，則不負老僧寫法語；若不知，只待蹋破艸鞋，劃開腳指，鼓掌呵呵，笑到日輪當午亦未休歇。

示又甦禪者

為人到那死心蹋地尚不能惺悟，肯就中分曉極省力、極易得理會體取者，不動、不靜，不增、不減，平平常常似有物在，者物不必別覓，只在見聞覺知一切處識得便休。何以故？尋牛須訪跡，學道貴無心。

示旨一禪者

參禪、學教，二法門有深、有淺，然深者禪、淺者教，但形言語即麤相分皆教也。若達教之了義，即禪亦是如來禪，非祖師禪也。古香嚴所謂「昔年貧未是貧，今日貧始是貧。昔年猶有卓錐地，今日錐也無。」仰山曰：「如來禪許師弟會，祖師禪未夢見在。」嚴復曰：「吾有一機，瞬目視伊，若人不會，別喚沙彌。」仰山曰：「且喜師弟會祖師禪也。」如來禪、祖師禪自此分也。若會得此，禪道亦在其中，不須著著問人，自是有倒斷處耳。

示印真劉夫人

天地間人只欲貴而不欲賤，殊不知貴亦如是，蓋生死貴賤如夢、如幻、如影也，直是就中隱隱濃濃一點靈光不昧，與生死際頭一點用不著，者要分曉得明白。且道者著子分曉處作麼話會？試參看。

示含章張夫人

此事只要信得及、把得住，二六時中，茶裏、飯裏，一切處看是阿誰主張。此處看得破，當下無生死可怖，直到那不疑之地，亦無男女相拘、亦無聖凡見隔，淨盡無餘，正好作福以作資糧，漫道老僧又在打妄想也。

示尼發聞

道本無言，因言論道。然而「道」之一字猶是強立，且所學非朝夕，志在恒遠，則不期然而然，自是與道符合，契取本來面目也。

示尼佛然

此佛然者，乃吾鄉人也，幸出俗為尼，有志於道，來老僧處受具足戒，臨行欲老僧法語，非老僧吝慈，誠恐道力未堅，況有夫君兒子為累。若必欲老僧一言嘉志，老僧何敢辭之？只有兩句現成公案。何也？三醉岳陽人不識，一朝迥出萬人頭。

示尼性空

出家為尼，務要形端影直，既是千不能、萬不能，正好靜地裏討箇分曉，看是阿誰。行住坐臥中畢竟是誰主張？忽地看破，始信師姑原是女人做。

示尼惺惺

人生天地間，若賢、若愚，所貴忠孝有節，即是聖賢不墜之命脈也。試問：二六時中存心向道，覷破此箇關頭，佛也不要做，何況賢良節乎！勉之。

示尼若蓮

百華中惟蓮華為最，所喻大道坦平，令一切人行履得若蓮華出自污泥而不染者是也，即成佛克果不二也。勉之。

示尼見微戒子

持戒之人不上天堂，犯戒之人不落地獄。若向此處理會得，無戒不持、無生不度，即此是真持戒者。勉之。

示尼聞修

從聞思修入三摩地，初於聞中入流忘所，所入既寂，動、靜二相了然不生。且道如何是不生處？

示光著禪人

者夥禿兒子不識好惡，到老僧處且不求道、且不問禪，只要求字。殊不知一字一句深錐痛劄，要人解、要人悟；人多以字作障，竟不以字作解。只看老僧未舉筆前是甚麼字？若悟此，始信西來大意何關文字。

示禹若禪者

欲老僧法語佳志，恐當機直下，卒難承當。試問：爾志為何？若為生死，且生不知來處、死不知去處，為老僧道將一句來。

示澄月禪人

人生天地間，一切好惡靡所不見，然而見之有餘，只在目前一機一境端確其念，如澄潭秋月，觸波瀾不散者，即澄月吾徒得之矣。

示祥雲行者

六度萬行，隨行一行，不枉空門中走一回。凡有輕重雜務不可躲，乾巧妙奇言不可易信，只知自己有箇無窮寶藏，若不自守，沿門乞食告窮，此是自暴自棄也。試問如何是汝無窮寶藏？咄！參。

示智初禪人

為僧一番，不行腳幾日、不識人好惡、不知人賢愚，空過一生，甘付死門，歷恒沙劫不得出頭，真可憐憫者。必須親近一善知識，究明大事，方得出離生死也。

示光徹行者

碓觜開華，磨盤開口，說向人知，轉不唧溜。咄！若是箇人，莫落人後。

示脫塵禪人

神光二祖初見達磨大師，某心未寧，乞師安心，大師云：「將心來與汝安。」「覓心了不可得。」「與汝安心竟。」試問爾等：曾恁麼一回也未？若恁麼，何用取我求實？

示等持禪人

具足住山氣岸，痛與「生死」二字如遠蛇虎，畢竟步步蹋在潔白地上，左窺右盼，并無舉心動念生恐怖處，即此定當到家消息，一棒打折驢腰，莫言不道。

示瞿止禪者

北道來者禪不參、道不學，只要老僧寫篇語句、寫幾箇字以當生平，誠然是邯鄲學步，自醜不知。老僧萬不得已，厚著面皮說兩句以了來意：棒打石人頭，嚗嚗論實事。

示含明禪人

儒宗尚要十年窗下九載熬油，況我釋門亦要六度萬行，始可不負為人來天地間走一回，作箇出格漢子。若然如是，一般苦志徹頭徹尾，自有一段氣岸也。試問：此徹頭徹尾在甚麼處下手？即二六時中一切見聞覺知處看是何物？參看。

示發秀沙彌

小小沙彌立大志，其中深染聖賢習，有時吐霧復吞雲，獨出群峰愈壁立。愈壁立，哮吼一聲天地寂。

破山禪師語錄卷第十一

(三世孫楚鼎州中邑發徹　武攸蟠龍合選　蜀芙蓉草堂滄水　夔州開元印尚　內江發通同刻破山和尚語錄第十一卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　倪君亮子倪天章刊)

(康熙庚申歲仲春月吉旦，禾郡楞嚴般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第十二

當陽玉泉嗣法門人印正等編

書問

與雪灘陳太史

壬申冬，初寓白下極，談「向上一著，如空合空，似水投水」，甚適貧道披百結衣、喫瓔珞粥之苦心意，欲與閣下再打者鼓笛，方辦故園行腳，不期機緣，偶就俶裝。即行後，靜菴拈出閣下所惠扇頭，上布施佳詠兼承秘集並盛貺，未伸致謝為歉。然靜菴歸院機緣不果，總之，靜菴有要建吾祖之棒喝，而無緣費荊南之水土。貧道有費荊南之水土，而無意施吾祖之棒喝。是二者欠福，非閣下嬰重之心不悉也。貧道癸酉春抵川東梁邑，結茅於萬峰，承馮善長、朱維豐二孝廉就此搆數椽千指，遂成叢席。舊額太平禪寺，經今無跡，請閣下筆尖頭題幾字，作東川最上乘法施。何如？

復華仲李孝廉

來諭，欲病僧與門下通嗣書上天童者。不覺動病僧悲喜一番也。何則？吾佛為法降生皇宮，亦未見有行染度人者。《傳燈》所載宰官達士，亦未見有遞代相承者。據此則動病僧一番悲也。邇來法門寥落，多見道俗力行此事未能盡善，但是口口談空、步步著有、少見一箇半箇具些血性者，據此則動病僧一番喜也。然而悲喜的荷大法之職任，非同小事之勉強，門下與我老和尚築拳轟掌，痛快數番處，非從法印，安有自肯耶？既自肯處便是休歇處，如別有法印、別有肯路，則病僧鼻孔不代門下出氣。此復。

復伯井馮銓部

憶昔龐居士云：「十方同聚會，箇箇學無為，此是選佛場，心空及第歸。」此語正合門下未動腳跟選佛場中，先有及第之兆，若任萬峰法社同貧道打者鼓笛，將見楊大年、張無盡輩又起於今日也，且喜且幸。大約彼何人也？我何人也？貧道未若昔時之宗匠，門下望風趨遠，腳跟下未獲倒斷，是貧道咎。然今人易說而不易行，昔人易行而不易說，最難在如說而行也。為來諭言：「何以教之？」只得狐涎直吐，莫被沿途瓦礫荊棘重為門下註腳耳。

谿山雖異，雲月是同，門下可就中分曉。如擲劍揮空，勿論及之不及，貴承當而不貴推托也。如是，則世、出世事泮然無疑、不疑，曷容了當、不了當而二其說哉？來諭云：「及身履其地，日夕百冗，那得半刻閒功？」者是必不本而說焉，莫是為不本者說也。論忙，莫忙於醉名醉利之輩，尚經塵劫而易可挽；閒，莫閒於耽空耽寂者流，稍歷片刻而莫可化。誠哉，所見未嘗異，而所造未嘗同耳。龐居士道：「但願空諸所有，慎勿實諸所無。」亦炙此病，諒門下患是病，待貧道誤加艾丸也。

舊歲新春，曾奉艸柬二次，不知可到否？緬想門下德體清寧，化風舒泰，語道日有益也，是以覺民惺世不亦確細哉。令年家得一快事，不以自私攀貧道，荷昔囑咐耑候門下拂袖歸來，究竟末後一著，不識以為何如？因鴻便附幾字上聞，未有逼生蛇化龍耳，須仗雲片片、雨霏霏，助新中慶現躍飛騰一上，何如？

復訥夫程居士

病僧終日沉痾，但不知塵勞中有如是猛士，肯於忙閒裏、生死上著得隻眼，窺天鑑地、識人好惡者，想居士夙熟此機，方具如是氣岸也。幸甚，幸甚！來扎起起倒倒，似乎未經大作者在，不無在方冊上左穿右鑿覺些影響的，未到大歇大休與古人同一鼻孔。只如所拈「狗子無佛性」話，於「看」字作敵迫，到身心無躲避處，一息一是外物者，正未見古人下落處也。何則？因僧問趙州「狗子佛性有無」話，趙州亦向有無處出身吐氣，活鱍鱍地露盡本地風光，無絲毫關攔阻滯，正我臨濟下行棒行喝亦爾，那有許多動動靜靜、惺惺寂寂而二其間哉？如是領略、如是究竟，必不作鬼窟裏活計，亦不慮無出頭日子，自然頭頭合道、事事如理，則會有異路語、會無異路語，及至千七百則淆訛更淆訛處，更不疑佛、疑祖、疑生、疑死，至矣盡矣，無以加矣。遂喝一喝，云：「更見葛藤遍野。」

復開縣諸檀越

病臥雲窩，莫知天外更有奇人物也，切為生死輩善能內秘外現，共貧道撾塗毒鼓聲徹遐邇不？亦靈山一會，儼來盛山臨水間也。諸君子！掩耳知音不下昔人一箇、半箇。大約今冬未得如命，稍待薄雪驚梅、輕煙弄柳，走諸君子前飫領咳唾也。

復新寧眾檀越

虎口橫身，佛頭著糞，乃沒性命人行履。承眾檀越遠念山緇一場，特地敢以顧性命而後為乎！只得將牛山句子勉強道出，向來與未來、似而不似處好與三十棒。何以故？山僧本分艸料不可放過，呵呵。

復猗蘭李文學

來翰總為開眼尿床、夢中說夢，若是真徹證者，安有比擬引據而著其間哉？只如門下眼中更容何物？金屑雖貴，落眼成翳，況生死心未破？且不擬未破之心何狀，反去爭空華之濃淡、較兔角之短長，可謂不曾實落一番耳。既向教中見「不應取法、不應取非法」者，即此豁然，不可謂頭頭物物上之不能也，而門下終不出山野開眼尿床之句點著，餘不多布。

復宕渠流長蘇縉紳

山野別無他緣所緣者，人人之有所正者、不正者，然正者載道之器也，不正者禍道之根也，且不惟自禍而禍人，終不如初未見未聞時全然不染者，始有學道分。胡不聞己眼本正，因師故邪？向為門下志存格外，故施腦後一槌，莫罪。

復檇李眾縉紳

病質庸才，寧得赴緣趨世，焦芽敗種，止可塞壑填溝，是山緇素分，豈強言哉？恭惟諸檀越，不忘靈山付囑，遠念山緇欲振像季之頹綱，克紹古時之正體。玉帶鎮山門機隨時變，衣缽傳俗士事在人為，豈謂天地有古今、法道有僧俗耶？承教有言「美酒不妨深巷，唱歌本在帝鄉」者，誠然與山緇一劑清涼散也。大約此舉自合有主、興廢自合有時，山緇才力曷堪任此？因竺微禪人回聊寄寸楮，奉復不宣。

上天童密雲老和尚

時荒世亂，津路難通，物顯貨名，人心易變，是以寸敬無伸，一來有愧也。恭惟老和尚婆心不歇，作將來眼，駁辯若懸河，闢妄如瓶瀉，邪謬之風既盡，公直之旨重揮，致令野狐涎三千里外吐亦沒交涉，獅子乳震旦國內滴亦盡承當。不肖海明，劣志丘壑、病骨弱倫，逢吞雲吐霧之士匪可加額點胸、遇捕風捉影之流寧教放身捨命，以此之益用報深恩，恐罪戾於法門，陳情悃於座右，乞師寬涵，不勝惶悚之至。

復海鹽子穀蔡居士

世治、世亂，則名利皆禍根也。喜門下不以名利為活計，清貧自守、安逸自居、道德自盡，真可謂吾不如老農老圃也。門下竟不謂山野作如是觀，反欲山野入廛、出廛，得非名利而禍根哉？且江南法匠莫可枚數，豈少我者腐物？尚容秋間往天童省覲，面悉謝謝。

得見舊知手教，如隔世忽甦，味金章扇頭，真肝膽不相離也。令郎高中，榮任江西，喜甚喜甚。然老僧江西曾建一叢林百福寺，幸有賴矣，想大劫運後，爾我音信相聞，萬福萬幸。只緣不得縮地術，一時難面，俟五丁再臨三峽，始復團話，未可料也。

復嘉興眾孝廉

接手教知諸公以鄉情話拔我、以文字禪益我、以師資禮盡我，誠然是靈山佛口所生之子也，我何敢辭？自媿一腐物，正不堪與諸公把臂，而諸公尚不屑此腐物擲向何地，則彼此縣念，幾欲速就，恨萬峰造工未畢，俟秋買舟往天童省覲，過訪再商。

復昭覺惟一上人

吾儕忝圓悟老人後裔，而老人道場聞兵燹廢，致令不勝凄楚，幾欲走訪遺標，竟不晤昭覺一人。忽扎教遠頒，兼辱珠璣種種，始知價重連城，而諸家自減寶色也。大約近代學人鼻孔少正，逐臭聞香蹉過香臭來處，宛如瞎驢趁隊亂隨其影響耳。若是真正道流，必審其源、正其鼻，則源遠不替，安有隨影響逐香臭為哉？且足下固非此中種草，第恐日深日厚，亦偶從之，不得不直言說破，諒足下非不具者隻眼也。

與雙峰寶座上人

枉駕萬峰，慢慢山野雖未向座下吐超佛越祖之談，畢竟沿途瓦礫荊棘也放不過。第不知曾覺悟否？如是悟，則追智而自亦智也；其或未然，不可終日癡癡蹉過，觸著絆著好消息耳。

復字水上座

客歲承汝書來，因清虛與石蒲取衣缽故，附幾字奉復，亦非吾儕多事，好逞詞鋒與人敵勝負也。雖名汝到萬峰捨取鼻孔之句，是憐兒不覺醜也，孰料反引汝之如許議論，誠然吾之罪過，反令汝未夢見此鼻孔也。何則？吾之鼻孔固是人人有之，怎奈塵埋習染，若不到過來人前拾取，終落天然外道。而過來人者，則佛祖、天下老和尚也，若不有此人，安有此法悟？此法則同此人，同此人則同此鼻孔也，寧是以有無來見此鼻孔哉？以汝有無來測此鼻孔是肉鼻孔，且謾遼天也。若是多鼻孔而成多人，尚莫笑吾，只可自笑。不見馬祖座下出一百八十餘員善知識，得非多鼻孔人耶？亮座主隱遯西山竟不出世，得非沒鼻孔漢耶？汝之議論好笑，吾悉知之，一任將大地作紙寫來，亦只不理也。

復破雪關主

接紙目過，中有數言一味自作主張，更不從人求解會，似則也是，是則未似。何也？先代雖有一二做自了漢者，殊非以隻目視天下，或時語、或時默、或時歌、或時舞，綽綽然有吞雲吐霧之氣，豈如汝之乎者也如是溷用？謂之是，自釋其根方纔不解而自解也；謂之是，若有所作則禍事生也；謂之是，饑則餐兮困則眠也；謂之是，倦則行兮樂則吟也；謂之是，鼻孔浮面上，更不用躊躕之驚人句也。羞哉，誠恐是邯鄲學唐步，癡人效浮水。然而唐步、浮水固非朝夕之志，務先久而久之，慣而靈、熟而妙，步舞於畫堂之下、游躍於滄溟之中，則不受辱溺之患也。而邯鄲癡人見唐步、浮水之善，亦起學效之勢，欺言我且更善，忙於走、急於游，卻喪命於滄溟之中，出醜於畫堂之下，得不是自欺自詐者乎？汝之病根深結甘草、人參之毒，烏可更用人參、甘草解耶？復云非人解也、非藥解也，要在自釋其根。試問汝：根作何自釋？若以自主張處是自釋，又同人藥解耳。何則？自釋者誰？根復何物？以自釋根翻成對治，非人藥而何？思之。

與瀑崖高居士(諱射斗)

白兔亭邊一別，耳耳時布德音，蟠龍洞口雙趺，念念日拈宗旨。矧夫佛日西沉、祖燈夜寂，伏希大檀越傲出煙郊雪野，忽地七華八裂，驚開老樹新枝，瞥爾千紅萬紫，則此日穿天下人鼻孔，其誰也歟？山緇仰慕，為起已墜之光，再燄西沉之日，重東天魔、地魔拱擾，王道、佛道並行耳。

復大石長老

來諭云「性雖不二而相不容泯」者，致令山野可發一笑。何也？人人本具之性要之不出兩種，則善性、惡性是也。廣之，則有無量，難可具說。然「性」之一字猶是強名耳，何謂之不二，獨存乎一耶？既堅之是一，而相復何相？是性外之相耶？是相外之性耶？若是相外之性，則相存性亦存矣；若是性外之相，則性空相亦空矣。夫二者互存互沒，本自活物，烏用捺之？不二不容泯者，誠恐是葛藤窩裏藏頭縮尾漢，卻中六祖道「亦是知解宗徒」耳。故山野不得不直速拈出，倘異日面座下仍此不悛，一棒打折驢腰，莫言不道。

復觀止法師

不慧數年內痛慨吾蜀儘有英靈輩，卻不逢時走入毒海，自謂便宜，以毒毒人而不覺害之甚、甘赴死門者，難以枚舉。如公之一面便肯快意鉤頭，則亦入毒海之未深也，且喜且幸。及讀和偈，稍可相信不遠，第其中意句聯絡還再斟酌，急莫與人露面。近來人聰慧者多而泛識，不取意而取文取句，殊非合局，則是以言廢人。古之所謂「語不驚人，誓莫開口」良有以也。公苦欲不慧作碑文，恨未博學，欲辭之，恐煩復索，只得寄數語塞責，祈目遇擲之以焚，則他日別，不謂亦是毒海中之一滴耳。

復竹陽太乙王兵馬(諱錫燦)

貧道垂髫時視鄉黨中人多脂粉氣，今幸門下高出一頭地者，想是鵝王擇乳素非鴨類耳。承念，謝謝。

復竹陽鳳山李居士

廿三日回山，開手教讀之，恨不鼓翅到剎竿頭，奈住持事繁，則錯過莫大因緣也，憾甚。然吾邑中多沙門、廣精舍，只以溫飽為活計，但提此事怖為毒害，寧喜山野向佛頭著糞哉？承居士雅愛，痛法門落魄，欲山野唱還鄉曲，待秋後再商可也。此復。

復林文學送字畫

驀劄相逢，傾湫倒嶽，居士夜明珠錯撒紫羅帳裏，令貧道不識好惡，向文不加點處走漏消息也。呵呵。

復湛清俗諱黃至道

初入蜀時，聞汝名喧宇宙，第不知伎倆何若？未幾落塵，亦未窺汝是真俗漢子也。昨因華扎吹來，欲吾儕分星，撥兩板齒生毛下一轉語，卻致吾儕呵呵大笑，始知是真俗漢子，莫道吾儕未向汝荅轉語也。

復歐道人

山野問汝本字何說，正欲要就中分曉，勿使染淨不本。汝謂「孩心無物染則是有物染」則非，大都秖認一邊是本，殊非染淨一致也。何則？且孩心時所見所聞與老大時見聞何異？所異是習，不異是本。達本，則法法頭頭皆本也，烏認性初為本哉。又謂荅「我只覺天高，何有雲高」者，致令山野發一笑。何也？胡不聞前代有詩云：「廬山高萬丈，如何不接天？一朝雲霧起，天與地相連據。」此天亦非高、雲亦非低，而揚天高、抑雲低，且覺也未圓，則知水、知月、知字，與覺字不待辯而明矣。又謂「若還和尚本然高，請君吸盡天河水」者，敢保十二等老先生曾占三科榜首者淹得沒著落處。何也？山野卻占地步天，河水是山野吸盡，有時把住則渴殺魚龍，有時放行則淹殺狐兔。試問足下：還是把住好？放行好？速道，速道。

與東川呂相國

向慕不凡器骨，未獲覿面，幸彈丸地上相逢，此奇緣也。勢不可不斗膽以符素心，令漆桶子快，不然老僧與閣下咫尺天涯矣。承命敝檀張公堅留三教寺，再話兔角杖挑潭底月、龜毛繩縛樹頭風。因山中人接欲歸，聊具偈拂以悉鄙衷。

復侍佇黃居士

覿面歸來讀佳章，知為破山泥水不少也。若將我破山如是而見，足徵平日用工多因依倚作解，自障悟門，終不是到家消息耳。閒言且置，但將山野對居士唾地云：「試道看。」則居士佇思進語，尚未恰此，其數所看破皆虛語，然而一涕唾忙無所知，則三藏五宗先人涕唾，誠恐脹破居士肚皮也。

與石砫司素真秦總戎

傳聞道況殊佳，寒暑乘隙，覺主宰不勝於平日矣？人謂之苦，我謂之樂。何也？百骸調，適靡所不為，恨不如佛、如仙，飛身拔宅，正眼看來猶是眼中金屑。胡不聞病為良導？上古聖賢三日無病，祈禱求病，無非要人覺此有限身心，不作千年計耳。身世尚幻，況其他為？此是老僧淺識，諒賢臺過量處定不如是見也。

復秉素牟銓部

金僊氏有言：「一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀。」此箇關頭人多忽略，始知今日又當何如？來諭云「陳蒲鞋靈隱輩皆以伎倆卻賊，使不入境」者，間或偶取一時，非實有此伎倆也。若可以卻，烏用操戈演武耶？此實是人之迷甚，癡心作業使然，的非天地有災禍人者。山緇數數經此，秖負其物，不負其命。幸竄石砫得諷教愛，真如隔世忽甦，無奈杖履甚艱，卒難如命，儻雞足緣熟，自有團話時也不盡。

復培之李總制

傳聞大金湯遙舒一臂來攜朽人之手，而朽人尚未識面，恐觸覺亦非也。忽轉盼間，得譚首四書，稍知影響，未敢諦信其確，欲書隻字片言冒驚臺側，不獨觸覺是妄，則無因亦妄也。今貴差官至，道及諄諄，只得附幾句俚語書之扇頭，一則賀千秋、一則以雪前咎，非敘寒溫故套也。乞叱留俟異日團話何地？此則一重公案耳。

雀舌將開，龍牙欲出，懽頌趙州新句子，解渴止消七碗，正堪峨岫舊家風，得飽還須一片。恭惟大金湯綸屬川陝，百萬妖氛退于黑山鬼窟，勇健東南八千子弟收于虎帳龍旗，指日凱旋，共朽人話沙裏米、米裏沙，肉邊菜、菜邊肉也。便鴻附候，不勝翹企。

復士心譚慕義侯

久不晤，宛如食頃，覺檀越政事之暇尚不屑溝壑，抱病山緇誠然是恩被泉石也。來論云「令即挂法名山緇處」，山緇卻謂不然。何則？來生豪貴家者，非淺淺根器，乃久植德本福分所致，自是壽長，加以佛門保佑，是山緇輩權設故套，烏辱智人之耳耶？又不得不如所命，從故套中與老檀越露箇消息也。呵呵。

與西崑譚涪侯

老僧曾聚首家菴，對王雲山說法云：「有佛處不可住，無佛處急走過。」幸老檀越代語云：「落華流水卻救取王雲山一半符。」今日老檀越對黃坐營說法，可恨傍觀者不解代一轉語也。勞煩雷霆之怒，總是揚聲止響到，莫令人勘破容面，以悉不盡。

復達州王刺史

榮任達州是達州人福，想老檀越不負夙心曾教化過，是熟因熟果也。老僧耳其口碑，不勝雀躍，幸貴治一班太平人物，今日復得良晤者，信知老檀越不在做官，乃在做佛也。承分示來者，欲老僧數語，媿不識一丁，但拈官佛之語，試問是一？是二？

復嘉興眾縉紳

自壬申歸蜀，不覺廿七年矣。忽得華扎下頒，知素相與者仍復如故，喜天相吉人，自是出格。然老僧備歷諸苦，人影不到處一一親攖，況國難家亡，華華世界盡成瓦礫荒郊，想江南一帶別是一天，憾不疾插翅也。總因兩地烽煙，卒難輕舉。吾徒丈雪幸諸檀越納在愛中，刊老僧語錄行世，即如請老僧登曲彔木，鼓兩片皮，說法已竟，又烏用老僧覿面為耶？吾師道場況在貴地，終不免活一日在貴地一日想也。

復[車*度]轢嚴居士

將謂[車*度]轢鑽，出自秦時，豈料兩易國朝，至今尚在，此真[車*度]轢鑽利害猶甚也。老僧讀來扎，覺當時見與今日見天淵之殊矣，老僧恐不復面。吾徒丈雪稍通口氣，借重栽培，即見老僧也，餘言不贅。

復弘覺木陳和尚

遣丈雪與先師掃塔，第不知天童法道是何人主持，尚未脩候，罪多如髮。適得賢弟佳音，知我先師靈骨猶在也，喜甚喜甚。大約愚兄年邁，只可填溝塞壑，海內玷聲每盈其耳，何如賢弟佳聲播揚海外？吾師道脈誠不虛印，想江南逸老未卜何如？若俟烽煙稍靜，可與賢弟良晤也。不盡。

復祭酒譚埽菴

屢承翰教，珍重法門，筆舌難盡。吾徒丈雪多賴培植，老僧醜態佳序揄揚，刊之甚善。東塔叢林全仗覆護，已成大觀，是貴境福。老僧恨不如命，困于關津，勢不能鼓翅也。奈何，奈何。吾蜀高梁是老僧鄰邦，得馮、朱二君子併士紳留住，經今不覺三十載矣，廢而復興，發人來貴地請書本藏，借重鼎力吹噓，早發歸來。若可苟延，再得與大金湯覿面，話吾門冬瓜瓠子禪，遍地曲直也。呵呵。

復江南眾文學

適接手教，宛如覿面，快得斗轉星移、逃天縮地，想諸檀福人自是福庇。老僧經浮沉者七，幸得脫難，復聞諸檀金聲玉振，與吾蜀大不相同，真咫尺天涯，欲晤竟不得也。且吾師道場幸在貴地，倘苟安，自是圖晤有期，恐時之不待，覺辜諸檀積念也。承遠念，謝謝。吾徒丈雪借重披目，即同老僧再來左右也。祝祝。

復東塔住持清白長老

老僧別來不覺廿七載矣，得聞一音尚不可得，況睹華扎？怪未曾有，喜吾廢才，又得賢士力量輔就，煥然一新，真應身菩薩人也。即欲策杖，想兩地不能疏通，且老軀誠難行履。況吾徒丈雪在彼，即如老僧在，何殊爾我耶？眾房老宿曾與老僧晤者，一一致意，恕不另候。堂中料理仍舊如初，料老僧不來，恐江道得通，來亦未可卜。石雲先發，併稿是老僧斟酌過，可照原稿刊行，俟緣熟何時，則人情物理自當盡也。

復丈雪上座

金城行日，前途不知何若？今得來書，知與老僧代勞，上天童掃塔過費儀物、并刊行語錄，真克家之子也，謝謝。然而刪語錄，因重繁國忌則可，老僧分中無一字，甚快。大都後人眼目，又不可不慎，其廣略在人之裁度，大以成大、小以成小。故如來以一音演說法，眾生隨類各得解者是也。原稿並新錄俱是老僧斟酌過，可付梓亦善，餘不悉。

復嘉興吳孝廉(諱泰來)

老僧自壬申離貴省歸川，不覺三十餘年矣。值此劫運，經浮沉者七，幸免無患。及今何緣得此良教，如隔世忽甦，快暢不已。來諭中數萬言，盡是門下疑處，覺得自起自倒，理障何多？種種不能備悉倒斷。況老僧者鼓笛久未遇知音，且江南諸大老曾中他毒，竟不能以楔出楔返令毒氣發者，誠然迷顛之甚，自棄家珍甘落貧里也。此箇事尚無形段，亦無抵止，言論不足以辯、名字不足以載，惟證者方知。即如門下默識心通之說，雖不中，不遠矣。何在諄諄？若貴省與人打鄉談，秖是貴省人知，餘處人雖聞亦不知。然而老僧此說亦是對門下講書，即門下對老僧談禪也，何必、不必，任門下裁之。

復檇李古新菴清白長老

屢承繫念，竟不能遂此願也。江道雖稍通，烽煙尚未息，則往復猶懷驚恐。且東塔道場既脫，一任在處瀟灑，可行可止，隨方樂道。意欲老僧匾對，以誌不朽。老僧病甚，但題「逸居」二字，對聯云「客不到幽深境界，蜂也來熱鬧門庭。」請善書者書之，併謝。

寄覺城禪人

客歲聞有恙，第不知害著主人公否？可體取否？日間浩浩作得主否？夢裏作得主否？竟無一消息，擲吾儕拄杖頭，想病中有不病者，汝得之矣。吾儕近日住箇破院子，亦未夥人打口鼓子，倘偷閒得一那步，何如？

復南充羅西谿居士

數年來空負溝壑，將期此時，勢不及見也，豈料一朝人物更勝一朝？遠望張無盡、楊大年，尚不及肆口如是道耶，老檀越更出前輩一頭地也。何也？先輩肆口肆志，只知說禪說道，未及老檀越劈頭道箇東瓜印子者，誠然具過量見，深識老僧也耶。欲言不悉，併謝。

復語嵩法孫

承繫念，屢次復書，第不知到否？適接語錄目過，其中意句精確明悉，但尚有幾箇錯字，想是錄語者之訛。當機處務要諦當，或絕、或遲，另有開發。何云「了」之一字處處太多，宜刪卻？所謂「宗門無肯語，不放出頭人」者，此也。老僧年邁，法門重任，寄在後昆。珍重。

復忠南雲鳳胡長陽侯

老僧牧得一頭牛，惡辣鞭繩經幾秋，隨分納些收不住，走來天際問胡侯。吾人之頑性，牛也；加以鞭繩，工夫也：如是牧之，久則頑而自化為淳也。請問老居士：頑乎？淳乎？試為老僧道將一句來，一併書上，謝謝。

復離指上座

吾儕不德數年，惡名播世，藏拙是吾儕本分事也，禍患亦吾儕本分事也，返惹賢徒議論，可作將來眼耶？可作自了漢耶？思之。

復體宗上座

老僧數次書止賢徒之行，未知到否？忽聞離瀘州至渝城，不能至前，雖是以老憐老，亦當安分也，何當遠勞賢徒登涉？老僧矢念，久欲往天童掃塔，因三峽木鵝不及速鼓翅，諒雙桂有人接手，想秖在來春買棹江干，一帆到岸也。

與蓮月上座

從上來弟受師業、子承父業，理之常也。聞賢徒既遠遵義到渝城，幾處不甚相可，致令老僧一番惆悵。且雙桂堂色色整齊、般般具足，當來接手，以代一臂之勞，令老僧往天童掃塔，報師恩德，不忘遞代相承，亦見賢徒之孝順逾過老僧，誠然法門之瑞器也。艸勒耑致，萬望垂憐，至祝至祝。

復本源上座

法門雖寥落，幸一犬吠虛、萬蚩號實也。此風倡外，五丁之力莫挽，聞賢徒講經說禪，恐不出六祖道知解宗徒耳。法門重任，當竭力為人，寧可口上[噗-口+白]，莫魔魅人家男女。老僧目語錄稿固然超脫，于中引據教乘大非了義，雖先代引經作證，如蟲禦木也。嗣後當珍重行之，益老僧望耳。

復清溪首座

老僧抱病多時，恐風燭不測，況別離之情？以言句相勘，經一載矣始得徹尾徹頭，則不負中他毒氣，且喜且幸。山中消遣，日益玄奧，亦不辜負從上來事。此任甚重，非比小小，待時節因緣到來，出語吐辭，自合機用也。囑囑。

復天峰法孫

又，七月十日接賢孫書併佳刻，目過始知語句落騷人套矣。若是吾家種草，單拈向上猶落今時，恐異日諸方檢點在，何辭鋒尖利為快耶？老僧智識暗短，就本分中徹頭徹尾，只要切當，不在攢華簇錦也。囑囑。

復壁觀上座

年來雖苦老病，不敢辜負一箇半箇，分布行道，日所呈語錄且喜精確，但麼字甚繁，宜斟酌。災木專繼竹與黃道葵同伴齎衣一頂，惠汝代勞。

復雲嶠禪人

自鳳城之別，想近日工夫愈有深進。二六時中，有放不過處，慎勿因循。胡不聞粗中有細、細中有微、微中有密？最在微細處著力覷破始得。

破山禪師語錄卷第十二

(三世孫蜀梁州石笏山性容　南浦烏龍山清亮　後池埧崇聖菴發聖　楚武攸雲山合賢　荊門圭山燈毓　宜都紫芝山發香同刻破山和尚語錄第十二卷　堆藍弘禮禪人對　秀水謝文英書　倪君亮子天章刊)

(康熙庚申年仲春月吉旦，禾郡楞嚴般若坊藏板)

破山禪師語錄卷第二十

當陽玉泉嗣法門人印正等編

雜著

臨濟三十四世語錄序(白山布公集成請序)

三十四箇老古錐，被忤逆兒孫一串穿卻鼻孔，拽向十字街頭，要人著價，白山布公痛以龜毛繩、兔角杖恨命捆打一頓，然後不作貴、不作賤，且諸人作麼生著價？出來道道看。

先覺宗乘序

碧眼胡僧遙觀東震旦國有大乘根器，特特航海而來，不覺被瓦礫荊棘之繁、瓊枝日細、鼬貍鼷鼠之糞淨器時污，只得飲氣吞聲、九年特地，始得焦芽而漸茂、穢器而漸潔，點點甘霖、源源獅乳，滴一器而傳一器、潤一枝而接一枝，滿大地而有餘、盈滄海而無賸。是以海昌黎眉居士不隨瓦礫、荊棘、鼬貍、鼷鼠一夥人腳跟所轉，彙是書目——先覺宗乘。予遊兩淛時獲是書，歸蜀擲案頭，塵埋二三載。一日忽開縣本來黎公過訪，予深器之，想與者一夥人同也。以是書囑梓，公唯唯任之，索予數言為序。予愧細根穢器，與者夥人廝唾廝罵也。

風穴雲峨禪師語錄序

雲峨喜公蜀人也，始從老僧棒頭喝下深中此毒，自覺與眾不群，買艸鞋行腳至吳越參諸方，眼高一世，道逗群機，毒氣一時陡發。幸吾弟林野劈頭一劑消道解毒湯，渴可解、毒可散，自毒既瘥，便能毒人。但著毒者，直教命根頓斷，不復更轉別症，返陰復陽，雜毒入心也。欲老僧隻字片言以冠其首，愧鈍根不文，只得向佛頭著糞，一任罵我、一任笑我。

絕知禪人請題持金剛經序

嘗聞受持、禮拜、書寫、供養皆六種法師，然而老僧則不然也。若六種持經之益，不若向一言一句處理會得，其益愈多。試向我釋迦老人收衣缽洗足已敷座而坐處著隻眼，知須菩提讚歎希有，益我持經之功亦至不思議，百分千分萬億分不及其一者，是阿誰得之耶？

寂聞程居士請題鳩友結社

斯社中人，堅其心、確其志，復何所為？曰名耶？曰利耶？名高而累己，利廣而害身，諦知名利場中罕有一人半人而遠是窠臼，動經塵劫，入生入死、改頭改面，不知幾千劫數始可出頭，猶且不知向上關捩。因我聞子布巾葛服，真慨龐老餘風，在貧道處朝參暮請，每喫痛棒熱喝，意欲就塵勞而作佛事，鳩諸精進善侶同結是社，遞相束斂、遞相警策，有時語、有時默，究竟徹頭徹尾處稍知痛癢，與三世諸佛把臂共行。歷代祖師挨身有分，亦不枉來東塔門下借路經過。

棘生白居士請題山居詩序

鼻祖西來，不立文字、不離文字，皆直指斯道，無可不可而已。然道在人弘，或拈鎚豎拂、或棒喝交馳、或歌詠偈頌、或資生業等，即無機處發機、無用處顯用，猶驅耕夫之牛、奪機人之食也。吾子棘生從通州來，又即塵勞而善作佛事，樹赤旗於擒縱之際、撾毒鼓於殺活之間，如是雄猛、如是勇銳傑出，生死關頭作山居詩三十首，言言句句悉是太平中風味，予器之，題片言以佳志焉。

而敕錢居士請題聽竹樓詩序

香嚴擊竹而敕聽竹，竹之有聲愈擊愈出，聽之有耳，愈聽愈悟。是聲滿樓、是竹滿地，詩從中流，不屬文字。呵呵！乃教外之別傳，非三乘之所及。

開禪堂緣起

蓋聞佛法無主，要假人弘，得人則興、失人則廢，所以達人不可無也。是人也，非生而知之者也。吾教建叢林、立規矩，意在養育賢才，陶鑄後學，繼往開來，如日月昭示乎天下也。奈何海內叢林悉忘此意，予不得不犯天下所忌，敢以古今興廢試一論之。

上古叢林聚眾朝夕激揚，使悟本心，冀各為一方眼目，輾轉傳化，續佛慧燈，故古時穎脫者不知其數。此佛法得人，所以興也。邇來叢林雖在，古法盡忘，招賢弘教，杳絕無聞，自愚愚人，輾轉蒙昧，致使初學有志者無處栖泊、無人薰陶，蹉跎白首，不知佛義。此佛法失人，所以廢也。不思叢林者何所取義？如來無量劫中修行難得無上菩提，演布三藏，欲後人講誦參討，自見本心。古人知此，所以建禪堂安學者身心，使用力於此，即知是中代出高人，如林內具諸棟木，故以叢林立號。豈如今日驅賢養愚，忘本逐末，以了叢林之事？此非木之叢，實艸之叢也。況諸施中，法施為最。如來為法降生，為佛子者不知本末先後，謂之倒置，致佛日不明者，誰之咎與？故知達人必出叢林。興廢關乎主者，唯主人權柄在手，指呼是從，蒞是位不行是道，佛祖寧不皺眉耶？

明自參學以來，經歷多載，見今思古，每自傷歎，何今古相反若是？古亦人也、今亦人也，古人何增？今人何減？特因昧本忘恩，不思不行而已。若海內叢林一一皆能體佛心而行佛事，則天下咸成佛國，何今古之間然？況今教、禪、律人各執一邊，互相矛盾，鮮窺大全，豈知無上妙道出於口為教、運於心為禪、軌乎身為律，三法本一人行，今乃分疆自畫，去佛法遠矣。

明不揣薄劣，憂佛道之不行、慮人心之忘古，欲於通津大郡建一學業叢林，集有志緇流究性相之深詮、窮離文之妙旨，破目前之堅礙、消歷劫之固執，融五教十玄於毛孔之中、會六相五宗於揚眉之處，通變自在迥異常情。達磨不向東來、釋迦未曾出世，以斯先覺復教後覺，內外典籍貴以貫融，罷參者休心無事、初進者勵志向前，不計歲月，以徹為期，圓性達人，必從此出。心包法界，體合真空。即一切、非一切，雖度生而無生可度；佛即我、我即佛，雖成佛而無佛可成。佛法之興，安有涯量？故曰：「佛法興，莫先於得人；得人，莫先整叢林以教後學。」捨此而欲佛法興者，吾莫知之也。

由是觀之：無賢主則不出達人，無達人則不興佛法，反覆推尋，主人為最，此位任大，毋自抑小，宜去高去慢，虛心待物，視此身為天下學人之父母，視天下學人皆我一家之子弟。內則為之聚糧、辦衣、供油，以資其歲月朝夕之需；外則為之請出世名宿，以作模範，薰之陶之，日益日損，方不失為主人之實。

雖然，明更有說焉。如來昔以佛法付囑國王大臣，誠有見於末法之弊，非主持世道者不能弘揚吾教。願今舉世宰官達士，世道既平，亦宜傍興佛法。蓋三寶乃世間福田，下得一種，收得一斛。諺云：「山中無老僧，朝中無宰相。」安知滿朝文武非昔修行苦行僧耶？惟冀不忘前因，各出手眼，共報佛恩，使天下叢林俱興佛法，賢者進而愚者化，佛教則煥然一新，王道亦不教而善，此二教兼化並行而不悖也。願與同志共遵之，無負靈山之付囑也已。

題復生柏

萬峰山去邑二十里，此山居眾山之上，乃萬峰圍繞，四龍拱峙，則雲霧煙波無時不啟人耳目，就中十里許一平如掌，建梵剎曰「太平」，係田氏捨地，心海法師開山，予與之同參，而師以法愛請予居也。

一日同二三子遊寺前之東，見柏樹四株，同一枯椿上各生出一枝，已成材，被無知者伐其一，尚存三，予名之曰「復生柏」。且群木之復生，則松柏之不復生似超群木之上也。況松柏不復生而生之者，不但上上，而更奇異之最最耳，猶絕後再甦。然自我朝遠歷唐宋，不下枯木復生為喻，且本不生而生之者，孰以難喻難而易喻易哉？誠迥難易之外，別有千枝萬葉蓋蔭今世後世者，莫若斯也。

偈曰：人亦傑兮地亦靈，枯椿柏樹弄精魂，枝頭泄盡箇消息，不到驢年始復生。

宕渠黃龍寺碑文

自鷲嶺分燈，而冷光熱燄莫可勝記，則幢幢列剎相望者，無越黃龍第一也。是寺去城北二十里，建我朝隆慶年間，興而復廢，遞至天啟三年頃，出觀止法師，於是作獅子吼，地搖六震，道逗群機，若合符節，則殿閣堂宇煥然一新，咸乘師之疇昔願輪所致也。而固慮法久生弊，始問記於予。且予幼未經學，不識一丁，敢以鼠尾續貂？只可向冷冷孤光處撥燄、寥寥疏影時洞機，聊瀉滴墨以災劫石，永同金剛常住不朽之記云。

募盂蘭盆疏

竊聞蘭盆一事是我釋迦老人金口親宣，教誡世人年年七月十五煮合羅飯，飯自恣僧，謂解倒懸，致令存歿宗親離苦得樂、雪罪增福也。故往往設之，有訛謬、有淺深。從淺者，簡也、要也，以一色一香而合羅，不薄乎，以為少也；從深者，廣也、勝也，以百珍百寶而合羅，不厚乎，以為多也。則淺、深之作法一法也，厚薄之竭誠一誠也。以厚而不誠，縱百珍百寶不及一香一色；以薄以誠，即一香一色而過百珍百寶。第我縣中仁人君子隨力隨分，厚薄淺深悉從斯舉，而圓成法食之合羅、厚薄之合羅、淺深之合羅，則凡聖之未有合羅者。試請雷老先生筆下倒斷，未有阿誰不向此中合羅也？

募茶疏

周檀越因病渴喫茶、喫茶愈加病渴者，信知茶味毒過砒霜，是以汎汎之流終日喫茶而不知茶味何若，亦復不知施主心行何若。果有四來者，害是病、患是渴，霑一滴、飲一瓢，豈不從斯陡發熱惱而頓獲清涼者哉？如周檀越善識茶味而告知病叟，病叟信筆露布，如許葛藤都盧付與，正如程居士手裏一刀兩段也。呵呵！

化薑

東塔長老別無奇特，淡飯黃虀，隨緣遣日，口貪滋味，推人助力。呵呵！十字街頭撞著箇賣生薑漢，成就我些惡辣氣息。

五雲山塔銘

五雲山者祖方斗寶蓋，疊嶂重巒雄雄而來，垂兩寺，曰三教三臺，皆南濱名勝道場也。而三臺住持碧虛尚公係安岳尹氏子也，從幼出家，瓢笠斯地，自捐衣缽建彌陀殿，志攻淨業歷有年矣。每見妖氛遍作，終不免三災禍也。復卜五雲山中建普同壽塔，面拱玉屏，石砫雪谿，環繞溶溶，勝概一目覽焉。然地直人宜，則靈傑又不可逮也，生焉、歸焉，則四方六和又庶幾不虛也。

一日忽問序於老夫，而老夫愧鈍根不文，但以實境實事露布，而序之銘曰：

五雲之峰，　高標普同，　人天眼目，　佛祖遺風。

素蓄衣缽，　浩功立充，　雪螺結頂，　拳石砌空。

岑閣南倚，　古樹東蓬，　梅岡發秀，　野圃叢叢。

幽谷荅響，　遠水溶溶，　泉涌左右，　聲吼外中。

存歿居者，　耳根圓通，　金剛不朽，　共入吾宗。

敘也銘也，　山水莫窮。

偶言

康熙甲辰九月，下東平定，李總制旋師，凱音方唱，訃音倏至。李耑田差官至雙桂請師說法以薦，師以李前屢請未赴，今不可辭，十月三日乃告眾上渝。弔慰事畢，告辭，李曰：「大和尚宜住大府城，何得區區辭之？待開奠後乃治葷席敘謝。」師云：「齋乃山僧常分，非為令先慈齋也。昔戊子年曾寓李一陽營中，見殺業太甚，力為感化。李曰：『和尚喫肉，我即不殺人。』乃一時事也，後亦有譏議者。山僧對李道：『要得和尚不喫肉，除是將軍不殺人。將軍不殺人，以德忠君父；和尚不喫肉，以戒報佛祖。老僧纔喫數片肉，尚惹眾將軍生厭；眾將軍終日殺人，上天豈無厭耶？』李遂出示止之。經今不覺十有六載，天下大定，國家無事，眾將軍已封刀，殺業已盡，山僧豈可無因而再喫肉耶？況大柱國深荷重任，且喜忠孝兩全，當清心林下，猶其遲也。」李曰：「今日方知和尚行徑。」師遂辭歸。

松谷禪人乃忠南聚雲吹萬徒也，持聚雲小參紙一幅，中有數言，謂：「從上古人，單教明心見性便是的當。」次叱五家宗旨污卻古人面目，為自屎不覺臭。又叱今時授受有據，明眼行道者妄行棒喝等事。病僧披覽過，不覺痛淚如雨，孰料老胡絕望之日近矣？嗚呼！此害不細，不得不饒舌以救將來。

蓋法本無弊，羊、鹿、牛之器不一也。渠謂「明心見性」為當，試問心是何形？性是何物？若以心、性是無，則不應言飯是米做；心、性是有，則法法頭頭不外于是。信夫飯出于米，米豈外飯乎？法出于心，心豈外法乎？如是，則知米、飯，心、法一也。達一而不外五家者，明矣。

而又謂行棒、行喝以至五位君臣者盡是窠臼，是分別、是取捨，敢保渠未夢見也。若夢見，必不謂棒者拄杖子也。如是，古人不應曰：「先照後用，先用後照。照用同時，照用不同時。」又云：「喚作拄杖子則觸，不喚作拄杖子則背。」又云：「你有拄杖子，與你拄杖子；你無拄杖子，奪你拄杖子。」又，僧參一老宿，入門便棒，進云：「打豈慈悲耶？」忿然欲去，老宿云：「你作打會耶？」其僧乃悟。上古目為道具，在人持捉非止一端，有持木叉者、有持竹篦者、有持弓箭者、有持刀劍者，難道盡是六祖擊碓頭三下始當？時擊碓頭三下乃杖，非弓、箭、刀、劍之種種。渠謂是窠臼、是分別、是取捨，則古人大機大用，脫羅籠、出窠臼，虎驟龍驤，星馳電激，轉天關、回地軸，負衝天意，氣用格外，提持悉成賸語也。

又謂拂者，先儒談經麈尾也。如是，則百丈再參馬祖，祖不應，舉起拂子，丈云：「即此用，離此用。」祖挂拂舊處，祖又問丈曰：「子已後將何為人？」丈取拂子舉起，祖曰：「即此用，離此用。」丈挂拂子，祖便喝，丈大悟。儒之所用麈尾意有辯別，然麈鹿在群鹿中居尊，以尾東拂則群鹿隨之于東、以尾西拂則群鹿隨之于西，故儒者用表指揮群徒亦猶是也。然而儒家用、祖家用尚隔天淵，寧溷同一意也耶？

又謂喝者，咄咄聲也。如是，古人不應有言：「我有時一喝如金剛王寶劍，有時一喝如踞地獅子，有時一喝如探竿影艸，有時一喝不作一喝用。」又云：「一喝分賓主。」又云：「一喝分五教。」難道也是馬祖一喝始當？時百丈被喝，耳聾三日；其餘一喝，分賓主五教。寶劍、獅子、探竿者，何耶？

又謂圓相者，馬鳴所現日輪也。如是，古人不應變為九十七種。目為圓相暗機，義海、字海，意語、默論，種種不一者，難道也是馬祖送道欽書始當？時只有馬鳴所現日輪，何得又有各樣差別者？何耶？如渠實未夢見，自是弄精魂漢，何冤先代為窠臼？為分別？為取捨？

悲夫先代立意，各從悟證處百計千方，直指迷流，圓契此事，不可執一而無餘、執餘而無一。所謂一有多種，二無兩般者是也。渠意以一而不餘，餘則為窠臼，為分別、為取捨，正是一眼之龜值浮木孔，千聖尚訶，安用病僧今日如是口業耶？只因渠是獅子身中蟲，反喫獅子身中肉，恐將來者去聖時遙，中渠毒藥，而上辜先聖，下負己靈，切以是而告諸云。

佛事

為乘空禪人下火

師以火炬打圓相，云：「乘空上座！會麼？此是一把無明火，光前絕後赤裸裸，放出些來滿太虛，教伊驀地難推躲。」攛下火炬，云：「咦！」

為受菴禪人下火

師以火炬指面，云：「者漢恁麼自在，向今世門頭洞明劫外，雖有聲色睹聞，更無一點留礙，只饒撩起便行，猶欠官錢私債，未審眾中可有人替彼了得者麼？」顧視左右，云：「如無，待山僧替彼降下丙丁童子，與伊了卻。」攛下火炬，云：「烈燄光中休眨眼，寒冰冷地莫存身。」

為味玄禪人下火

師以火炬打圓相，云：「味上座！會麼？於此會得，便見來無影、去無蹤，來時清風送明月、去時明月送清風。」攛下火炬，云：「從茲赤骨冰心去，自在靈光獨湛然。」

為念修禪人下火

師以火炬舉起，喝一喝，云：「看看。」攛下火炬，鼓掌，呵呵大笑，云：「只是無人著眼。」

為恆超禪人下火

師舉起火炬，云：「恆超恆超，自秉吹毛，佛來不讓，祖來不僥。今日落在山僧手裏，與伊一把無明火，管教骨爛皮焦。」攛下火炬，云：「脫體頓超塵象外，靈光一點步青霄。咄！」

為半偈禪人下火

師舉起火炬，喝一喝，云：「向道無眼、耳、鼻、舌、身、意，無色、聲、香、味、觸、法。正當此際，淨裸裸，絕承當；赤灑灑，無回互。是我半偈禪人親證親得底時節。大眾且道：他證得箇甚麼？」以火炬攛下，云：「要識真金火裏看。」

為本無圊頭下火

師舉起火炬，云：「雨灑灑，風飄飄，涅槃山上寂寥寥。分付空中主火者，放鬆一著燄頭高。」攛下火炬，云：「急著眼覷，莫要燎卻眉毛。」

為敏言禪人下火

師舉起火炬，云：「性火真空，性空真火，南北西東，無可不可。燒盡髑髏人不知，無根樹子華朵朵。」攛下火炬，云：「咦！」

為悟圓禪人下火

師舉起火炬，云：「一二三四五，金木水火土，箇中會得來，隨處打口鼓。咄咄咄！逢人切莫莽鹵。」攛下火炬便行。

為寶蓮行人下火

師舉起火炬，云：「細雨紛紛落翠微，涅槃山上冷凄凄，爐煨品字松根火，燒出摩天鐵鷂飛。」以火炬遶一匝，云：「大眾還見麼？九霄雲外，卓卓巍巍。」攛下火炬，云：「咦！」

為無我庫頭下火

師舉起火炬，云：「觀汝風塵卻有身，契之法性本無我，也曾幾跳金剛圈，今日當爐不避火。咦！光前絕後，蓮開朵朵。」擲火炬便行。

為含平禪人下火

師舉起火炬，云：「含平含平，捨死趣生，撒手去處，火燄騰騰。」攛下火，云：「大眾舉阿彌陀佛送伊一程。」

為慧光行人下火

師舉火炬，云：「一生破活計，苦守到今日，付與火柴頭，燒乾髑髏汁。」攛下火，云：「箇箇圓成，人人本具，慧光慧光，何用取我求實？」喝一喝。

為慧宗禪人下火

師云：「生從何來？馬腹驢胎。死從何去？刀山火聚。」喝一喝，云：「卻被山僧一喝，都盧冰消瓦解了也。」以火炬打圓相，於中擲下，云：「南海岸，東塔頭，千古萬古孰為儔？」

為樂安行人下火

「樂安樂安，志已超凡，去投水火，光射谿山。」以火炬打圓相，云：「大眾見麼？始信去來無罣礙，方知生死不相干。」遂下火。

為心通碓頭下火

「曹谿贈塊墜腰石，老宿記條蛀米蟲，惟有心通無所得，臨行端坐火蓮中。雖然如是，要且行門不別。」以火炬打圓相，云：「心通心通，還會不別處麼？艸鞋走破千差路，腳底終無一線通。」攛下火炬，喝一喝。

送尼淨空靈骨入塔

師云：「皮膚脫落盡，惟有真實在，內外與中邊，無障亦無礙。咄！信手安在無縫塔裏，永同金剛不壞。」

為靜林禪師移骨塔

「黃金一具骨，久蘊此山中，只為人希識，移來別過峰。如是，則層層落落，卓卓巍巍，四方八面，無所覷窺。」以拄杖擊塔頂數下，云：「靜林師！靜林師！塞卻頂門者一竅，青松翠柏日皈依。」

為覺凡監院舉龕

「覺凡覺凡，通身破殘，早知是苦，出入何難？」以拄杖擊龕數下，云：「拄杖頻敲開隻眼，一聲佛送涅槃山。」遂引至火場，舉火炬，云：「山僧示汝爛酸梨，向道相逢不識渠，今日幡然變堆火，燒得渠儂沒面皮。」遂下火。

為皂林覺知監院下火

師舉起火炬，云：「苦骨勞筋住皂林，老婆真箇老婆心，火神昨夜通消息，燒破闍黎鐵面門。」攛下火，喝一喝。

為發慧優婆夷舉龕

師以杖擊龕，云：「者箇模樣，一生倔強，撞著老僧，痛與頓棒。發慧！發慧！還委悉痛癢也無？不然且隨老僧到火場裏鍛煉一上。」遂引行至火場，舉火炬，云：「發慧發慧，女身男志，持戒參禪，正因修習。不用棺材，惟需火炬，性命今日落在山僧手裏，要來便來，要去便去。」以火炬打圓相，召大眾，云：「箇箇翻轉面皮看，發慧頓入火光三昧。」遂火。

為月井禪人舉龕

師云：「一氣不來，東倒西歪，大眾齊舉一聲佛號，直送百寶蓮胎。」遂導至火場，舉起火炬，云：「隔墻見角，已知是牛；隔山見煙，已知是火。性火真空，性空真火，驀劄相逢，無處容躲。咄！老僧無別相為，助汝者一把火。」遂下火。

為行首行人下火

師舉火炬云：「行首行首，出家未久，妄念忽生，東奔西走。老僧助汝一把火，燒得汝氣沖牛斗。」喝一喝。

為無隱侍者下火

師云：「無隱老侍者，終身尚不捨，欲吾火柴頭，燒破髑髏也。」以火炬打圓相，云：「颯颯真風滿地生，紛紛舍利如雨瀉。」

為林菴禪人下火

「林菴林菴，苦志住山，掘折鉏柄，覓吾指南。咦！老僧助汝一把無明火，燒得汝頭上漫漫、腳下漫漫。」

為廓虛禪人下火

師云：「廓虛廓虛，出沒無拘，撒手便去，火光自如。咦！大眾同念《彌陀經》一卷，助伊東擂西馳。」

為可可禪人下火

師以火炬打圓相，云：「可可印六，印六可可，富順開華，梁山結果，返覆追尋，無可不可。咦！老僧助汝一把火，燒得汝光爍爍、淨裸裸。」

為空如知事下火

師以火炬打圓相，云：「空如空如，會麼？生年六十五，僧臘十有六，功行圓滿時，震威咄一咄。今日落在老僧手裏，與汝據款結案，乘願往生，安養國土。」遂攛下火便行。

破山明和尚行狀

住郢州當陽玉泉嗣法門人印正撰述

師諱海明，號破山，萬曆丁酉歲生蜀北果州之大竹，先籍渝州蹇氏忠定公裔。十九歲，詣本郡佛恩寺大持老宿脫白，旋聽慧然法師講《楞嚴經》。師問常住真心，然種種開示師不決疑，於是出蜀，住楚之破頭山三載，只是胸中廝結不開，必欲明此事，乃依高峰妙祖，七日為限，剋期取證法子。

一日發極，到懸巖上立定，自誓云：「悟、不悟，性命在今日矣。」立定既久，眼前惟見一平世界，信步經行，不覺墮於巖下，至夜有省，天明，高聲叫云：「屈，屈。」

落山參諸方，罕可師意，上徑山參雪嶠和尚，雪問：「你是那裏人？」師曰：「西蜀又過西。」雪云：「我徑山八十一代禪師也有幾箇是你四川人，獨四川人最是惡賴。」師叉手前云：「合蒙高鑑。」因崑山來數衲子，至夜喫茶，雪舉木香爐云：「看看是箇甚麼？」師便奪來，作撲碎勢，雪連忙兩手托住，師喝一喝便出。

癸亥冬，參顯聖湛然和尚，師問：「紅臉是關公，笑臉是彌勒，未審此二老出身處，請師決一決。」湛云：「你看我麻臉是甚麼？」師曰：「不審，不審。」湛云：「你圖口快。」師曰：「蒼天，蒼天。」又，晚參次，師作禮起曰：「學人得箇小休歇，來禮謝和尚。」湛合掌云：「爭得底？」師曰：「婆婆原是小新婦。」湛云：「前三、後三相見，又作麼生？」師曰：「滾鍋不是養魚池。」湛云：「白鷺下田千點雪，黃鸝上樹一枝華。」師曰：「和尚不顧性命，冷熱也不知。」湛曰：「好箇冷熱也不知。」越明年，補維那職，受具足戒，時師二十七歲也。

甲子春，聞天台密雲悟和尚赴金粟請，師懷香詣金粟參悟。悟問：「那裏來？」師曰：「雲門。」悟云：「幾時起身？」師曰：「東山紅日出。」悟云：「東山紅日出，與汝甚麼相干？」師曰：「老老大大，猶有者箇語話。」悟云：「我既如此，你者許多絡索又是那裏來？」師喝一喝便出。

次日，同石車和尚進方丈，悟命坐裏首，師曰：「昨日走得，今日走不得了。」悟云：「作賊人心虛。」師云：「是賊識賊。」悟頷之。少頃，悟翹一足，云：「喚作腳則觸，不喚作腳則背，你喚作甚麼？」師曰：「婆婆原是小新婦。」悟云：「饒你道得是，我只不肯你。」師曰：「用肯作麼？」便出。

一日，猛雨轟雷，悟出堂示眾，云：「假饒雷來打我，汝等如何支遣？」一眾下語不恰，師曰：「要遣作麼？」悟便歸方丈。

悟一日落堂，眾集久之，悟惟默然，師問：「正恁麼時如何？」悟云：「你可到恁麼地否？」師震威一喝，悟便打。師連喝兩喝，悟云：「你再喝兩喝看。」師推倒禪床，拂袖便行，悟追上，驀頭一棒。師曰：「恁麼為人，要瞎卻天下人眼在。」悟舉三聖因緣未畢，師又喝一喝。悟咦一聲，出法堂去。至夜，師進方丈，作禮云：「今日觸忤和尚。」悟云：「屈打你。」師喝一喝便出。悟趕至門外，云：「我倒不恁麼，你倒恁麼。」

悟室中延茶，師赴稍遲，悟藏過茶杯，云：「你來遲了，茶杯也沒有。」師將悟前茶杯舉起，云：「者不是？」悟笑之，乃出其杯，命西堂職。

一日，與悟相遇，悟云：「好新鞋，與汝踏些泥。」師倒與悟一踏，傍僧云：「和尚也好頑。」悟云：「雙獅距爪，你作頑會。」

師入室，悟向師面連打兩噴嚏，師與一推，悟拈拄杖出方丈，師曰：「者老賊又恁麼去也。」

侍者寮留師喫茶，悟復來，顧師，師曰：「者老賊又恁麼來也？」悟便臥侍者榻上，師便向悟背撫一掌，云：「裝死賣活作麼？」便出。叢林公論：「當仁不讓於師，惟師有之。」

丁卯春，悟書曹谿正脈來源一紙付師，師受之，辭悟，出山，寓苕谿福山。

崇禎己巳秋，受嘉禾東塔請，入院闡揚全提正令，龍象扣擊，聲譽日隆。

庚午，金粟悟和尚專使送法衣至，師上堂，云：「大庾嶺頭提不起，雞足山前成滯貨，山僧今日獲一披，如雲普覆華王座。」師於此剎樹赤幟三年，凡垂手接人機鋒迅捷，遠近觀光罔不悅服，道風遂大振於江南矣。

然師又欲唱道於故鄉，還蜀抵夔，萬有馮銓部郎中伯井延師於梁山萬峰卓錫焉。蓋西川自宋圓悟大隨，而後少室綱宗久矣絕響，人皆習為講誦。師一提最上極則之事，遠近瞻風，心懷畏愛，道望又於是乎大著矣。

及遷中慶後，則有開之栖靈、大寧、紫雲、栖鳳，宕渠之祥符，大竹之無際、佛恩，敘瀘之蟠龍，南浦之萬福，至若金城、雙桂，皆師逸老最久最盛之地也。

住祥符則有江南飽參歸來，均一老宿蘇薦紳流，長大開道場，高敷床座，叢林體裁無事不備。

大寧則有徐居士道臣，先蟠龍之請而不獲先蟠龍行事，遂捨身官潭子，師蟠龍解制，即於大寧建禪期，與徐公說法，以酬為法懇切之願也。

蟠龍則有牟吏部尚書郎秉素奉差金陵，遇朝宗和尚，告以天童衣缽正在破山，歸鄉與樊總制我劬肅簡，迎師於蟠龍，大振法道，風勵初學，朝夕咨決，甚愜積懷。

萬福則有譚兵部首四，闔族講武，累世談兵，雖當大亂之際，無敢侵梁萬之疆，安居在陣雲，闡化亦如治世。

末後雙桂又以昔年師住萬峰德化所洽，懷慕不忘，闔郡紳士重瞻玉毫，再領慈誨。

師法雨均霑，燐火頓息，斯時參徒常百餘人，烽煙雖未靖、蜀道猶未通，冒險乘危，不惜性命，問山尋水瓢笠同來者又不足以相容。姚公爰卜一山，有老桂二株，乃舊紳別墅，又古時黌宮，竹樹平野，雲月曲谿，靈氣鍾焉，師葺茅安眾，以終餘年。初非有意建叢林也，越三五年而佛殿法堂高華宏壯，僧寮廊廡百度皆完，法幢高豎，爐鞴弘開，朝參暮請之眾盈萬指而有餘，得非法門之大盛哉。

甲辰秋，師因三峽重開，以書三喚印正住持雙桂，欲買舟往天童埽悟和尚塔。適李總制培之請，上渝州說法薦親，應酬煩重，歸山之後，衰頹日增。

越丙午春，上堂，辭眾，以眼、耳、鼻、舌、身、意分作六偈，付授六人，趺坐而逝。經旬，顏貌如生，門人遵治命，殮以木直，裰塔於本院後山。世壽七十，僧臘四十三，開堂一十有四剎，說法三十有七年，嗣法弟子八十七人。

凡師開法席處，眾集如雲，久參、初進，絕不以詞色稍為寬假，惟拈白棒，據令而行，如獅子哮吼，百獸一聞罔不膽喪。復不問來機利鈍、器量淺深，皆施本分鉗鎚。若擬議而不能頓領、並倔[仁-二+(強-ㄙ+口)]而妄為低昂，必以痛棒棒到底，直要逼得生蛇化龍。況尋常語默談笑，皆是陷虎之機，縱有強記座主辯似縣河，一當椎拂之下即結舌藏鋒。嗣是有志道流收入爐錘之內，錦官年來盡罷講席，知有教外別傳、正法眼藏、不立文字之旨也。蜀人僉曰：「圓悟大師復起於今日矣。」豈獨衲僧輩下頂門之鎚？即王侯公卿、宰官貴要亦不順人情，深錐痛劄，赤手提持，俾知法門烜赫，不涉世智辯聰，直教根本無明當下灰息。

如李一陽屯兵涪陵，威怒最甚。師入營中，力為感化，李乃出令止殺。師說法最猛，化物最慈，劍鋒上著足、虎口裏橫身皆所不惜。自劫運更變來，經歷七次大難，未嘗以之介懷，緣師識情斷盡，了無怖畏，戎馬場中隨直攝化。

師行腳江南時已稱奇衲子，及後謙光導物，又善協輿情，由是遠近慕道欽風，名聞四海焉。

孝廉馮百祥夢師授以墨圖扇，即舉似師，師曰：「此文墨之盛也，今料必中，令祖事佛，福蔭於公。」後果如所言，此又寤寐中信敬而悅服者。

然則師之機權超越佛祖、師之作用冠絕古今，行藏語笑、細事大綱，若見、若聞，卒莫能殫。惟述當日參叩機緣與後開堂說法實事，俾天下後世景仰其風度者亦如親炙云。

康熙癸丑年孟夏月，門人印正謹狀。

破山禪師語錄卷第二十(終)

(三世法孫　宜都善谿道束　江陵福昌發宗　堆藍發慧　竹園通聞　襄州道乾　沔州克誨同刻破山和尚語錄第二十卷　堆藍沙彌光對　秀水謝穎仙文英書　倪君亮子天章雲望刊)

(康熙庚申年季春月，嘉禾楞嚴般若坊附藏流通)

雙相破山禪師年譜序

竊觀西來之旨，自諸祖而下惟馬大師為最盛，然後若非滹沱老驅耕奪食，勦絕知見，直指一宗，其不流為教綱理窟者幾希。近得天童密老人單拈白棒中興濟上，又得雙桂破山和尚為嫡子，參究猛厲認真，向懸崖絕壁撒手翻身，故其尋常純用劍刃上事，任他魔來、佛來，總不眨眼，一齊按下。雖有通身手眼，不覺心膽俱碎，無近傍處，嗚呼至矣。至於逆行順行、神出鬼沒，更非常情所測度，豈與夫枯樁上尋奇妙者可同日語哉？

法孫竹浪、野月二上人奉師丈雪和尚之命來禾刊老和尚年譜塔銘，補入語錄，因以示余，隨喜一過，慶快平生，輒綴數語以序云爾。

康熙庚戌重陽日，檇李約菴道人施博拜題。

雙桂破山明禪師年譜

嗣法門人二祖印巒輯

平山印綬編

明萬曆二十五年丁酉。

師生於四川順慶府大竹縣，姓蹇氏，本渝州忠定公後裔，父諱弘，母徐氏，娠師十有五月始誕，眉目挺秀，父母色喜，是年正月二十一日午時也。

二十六年戊戌。二十七年己亥。二十八年庚子。

師四歲，形貌端正，七處平滿，秖是終日不語。父母疑其不慧，憂之。師嘗語人曰：「父母謂我孩孺時發言最遲。」

二十九年辛丑。三十年壬寅。三十一年癸卯。

師七歲，有鄰士誦《金剛經》，至「若以色見我、以音聲求我，是人行邪道，不能見如來」，師隨聲學誦，父母驚且喜曰：「我子說話了也。」識者曰：「此兒不可測。」

三十二年甲辰。

師八歲，入鄉校，不以詩書為事，但喜多書上字。先生每加督課，而師仍書如故。

三十三年乙巳。三十四年丙午。

師十歲，偶遇一僧，為說世、出世間法，聞之甚喜，自此恒覓佛書，雖未深諳經意，然心中恍恍，若有契焉。

三十五年丁未。三十六年戊申。三十七年己酉。

師十三歲，納室氏，人情世事略不經心，父母責之曰：「汝不理家務，他日不知成箇甚麼人？」師曰：「看那泥塑木雕的佛尚有許多人供養，何況男子志在四方，烏可限定耶？」

三十八年庚戌。

師十四歲，父母相繼而背，師偕兄哀痛迫切，盡殯葬之禮，嗣後每以出塵之念白兄，兄不許，師志終亦不改。

三十九年辛亥。四十年壬子。四十一年癸丑。四十二年甲寅。

師十八歲，時常嬰病，自覺世間俱屬無常幻境，乃遠陟名山大川。一日忽歸，遂將妻室安置畢。兄以師為不肖，視如路人。師愈喜遊歷，更不思歸，後嘗語侍者曰：「我在家時已作行腳僧了。」

四十三年乙卯。

師十九歲，詣本郡佛恩寺，禮大持律主為師，持視師志氣軒昂，英姿出類，命名海明，號旭東，如日輪東昇，照天照地之意。

按師行實云：我十九歲時於壁間見誌公禪師勸世歌，予讀至「身世皆空」處，不覺墮淚。至夜獲一夢，如四山相逼，中間秖有一路，一僧對予頌偈云：「欲脫娑婆出苦纏，急須精進莫貪眠，聲聲只把彌陀念，自有蓮華托上天。」

四十四年丙辰。

師二十歲，持圓寂。聞延福寺慧然法師講《楞嚴經》，往彼聽受，至「一切眾生皆由不知常住真心、性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉」，自謂：「我出家原為生死，生死豈不是輪轉意？若不受輪轉，畢竟要知常住真心；知常住真心，則不受輪轉。」遂將楞嚴十卷熟讀，於「七處徵心，八還辨見」文中恍有入處，詣室請益，法師但以因緣開示，不能決疑，呈偈云：「我為生死來出家，何須更算海中沙？無常殺鬼卒然至，錦繡文章亂似麻。」於是瓢笠出蜀。

四十五年丁巳。

師二十一歲，荊南遇一禪客同行，抵蘄水吳王廟，患痢疾，同行別去，無人相顧。偶有居士張稜溪者，見師雖病，眼光射人，遂延至家中，以藥調理三月餘，病愈乃辭謝。

四十六年戊午。四十七年己未。

師二十三歲，住黃梅破頭山三載。

按行實云：每看古人言句，如銀山鐵壁，誓願住山，力究此事。行至黃梅破頭山，見泉石幽深，遂縛茅屋：「若不明此事，終不落此山。」於是艸衣木食一生，伎倆搬盡，只是者些無意味底語疑不自決，乃依《高峰錄》以七日為限，剋期取證。做了四五日，行路似雲浮空，亦不驚、亦不怖。一日發急，到懸崖上立定，自云：「悟、不悟，性命在今日。」渾然人境雙忘，眼前惟見一平世界，更無坑坎，舉足經行，不覺墮於巖下，跌損一足。至夜，負痛有省，高聲云：「屈，屈。」有士進前問師云：「腳痛麼？」師劈面掌，云：「非公境界。」

四十八年庚申，即泰昌元年。天啟元年辛酉。二年壬戌。

師二十六歲，參憨山、博山、聞谷、雪嶠諸大師。

按行實云：予問憨山大師：「教中道，汝身、汝心皆是妙明真心中所現物，如何是妙明真心？」大師云：「一切智清淨，無二、無二分，無別、無斷故。」予曰：「當時世尊何不與阿難如此說破？只教將心微細揣摩。」大師云：「要他自理會。」予曰：「理會即不無，要且不是祖師西來意。」拂袖便行。

參博山無異大師，問：「學人從偏位中來，請和尚向正位中接。」大師默然，予出云：「老大一箇善知識，被我一問，秖得口啞。」傍僧云：「還是你不識和尚意。」予掌云：「者掌要方丈和尚喫。」

入浙中參雪嶠大師，問：「你是那裏人？」予曰：「西蜀又過西。」大師云：「我徑山八十一代祖師，也有幾箇是你四川人，惟四川人最惡癩。」予叉手前云：「合蒙高鑑。」大師遂留之。

三年癸亥。

師二十七歲，參湛然和尚，是年圓具。

按行實云：予在顯聖，問：「紅臉是關公，笑臉是彌勒，未審二老出身處，請師決一決。」師云：「你看我麻臉是甚麼？」予曰：「不審。」師曰：「你圖口快。」予曰：「蒼天，蒼天。」後於座下頓圓大戒，補維那職。

四年甲子。

師二十八歲，參金粟密雲悟和尚，作染牛頌。

按行實云：予在杭州西山病月餘，聞天台密雲和尚赴金粟請，予抱病過金粟。師問：「那裏來？」予曰：「雲門。」師云：「幾時起身？」予曰：「東山紅日出。」師云：「東山紅日出，與汝甚麼相干？」予曰：「老老大大猶有者箇語話。」師云：「我既如此，你者許絡索又是那裏來？」予震威一喝便出。

師一日坐齋堂，顧予云：「他們都作染牛頌，你如何不頌？」予曰：「頌到有一首，只是鋪堂事忙，未暇呈似。」師云：「試呈出看。」予詣師前，畫一圓相，於中書一牛字。師云：「此是古人的。」予一喝便行。

五年乙丑。

師二十九歲，再參湛然和尚於海鹽天寧寺。

按行實云：予在天寧一期畢，辭師歸蜀。師云：「全靠爾輩光揚法門，箇箇似你都去住山，那箇是應得的？」予曰：「學人病軀難理常住事。」

師云：「我有天華、顯聖兩箇叢林，難道養你者箇病人不活？金粟老密只管東打西打，我替他擔盡干計，我老漢只用三寸綿軟舌，尚被人寫帖送我。你們要習，還習我洞上宗好。」予曰：「和尚但放心，學人固是他家種艸，正好拈條白棒，不順人情，打出禍來，大家受用。」

六年丙寅。

師三十歲，復上金粟，主維那西堂事，命造方丈。

按行實云：再參金粟，作禮次，師云：「堂中少箇打磬的，送你進堂去。」予曰：「量才補職。」師云：「正是量才補職。」予主其事。

師一日落堂，惟默然，予問：「正恁麼時如何？」師云：「你可到恁麼地否？」予震威一喝，師便打。予復兩喝，師云：「你再喝兩喝看。」予掀倒禪床，拂袖便行。師追上前，驀頭一棒。予曰：「恁麼為人，瞎卻天下人眼在。」

師舉三聖因緣未畢，予又一喝，師咦一聲，出法堂去。至夜，予叩方丈，作禮云：「今日觸忤和尚。」師云：「屈打你。」予一喝便行，師趕至門外，云：「我到不恁麼，你到恁麼。」

後補西堂，一日相撞，師云：「好新鞋，與汝蹋些泥。」予倒與師一蹋，師休去，旁僧云：「和尚也好頑。」師云：「雙獅距爪，你作頑會。」

復為承當造方丈，緣淺，過杭州，寓昭慶竹院房，掩關，師每以書招出。造完方丈，是冬，眾盈五百，師乃命予與五峰分攝兩堂。

七年丁卯。崇禎元年戊辰。

師三十二歲，悟和尚書曹谿正脈來源一紙并信金付師，及莫春寓苕溪福山。越明年夏，受嘉禾東塔廣福禪寺之請。

二年己巳。

師三十三歲，八月初一日入院，方伯元履丘公并孫和石茂錫起伯諸護法、縉紳居士請開堂演法寺，即清涼國師之講席，向無提持教外別傳者，於是建立天童宗旨，開選佛場，自師始焉。

是年，石帆岳司馬相訪，問：「法臘多少？」師豎一拳，岳頓然面赤，曰：「我東南水方人民老實，莫在者裏惑亂人。」師云：「貧道行腳十五年，今日惑亂著一箇。」岳曰：「惑亂我則可，只恐惑亂愚人。」師云：「阿誰是愚人？」岳瞪目視之，曰：「我也是路見不平，見你年幼，未是你做的時節。」師云：「釋迦老子初出母胎，指天指地，難道也是年幼，未是時節麼？」岳曰：「所以雲門要一棒打殺，我今日一棒打殺你，且作麼生？」師作怕勢，云：「貧道性命幾乎喪在門下。」岳躍然拜別。

三年庚午。

師三十四歲，為[車*度]轢嚴居士送大悲像入院上堂。少司成埽菴譚居士請題紫柏大師像，通金粟悟和尚法嗣書，悟和尚耑使送法衣至東塔。

按：師上堂云：「大庾嶺頭提不起，雞足山前成滯貨，衲僧今日獲一披，如雲普覆華王座。」

四年辛未。

師三十五歲，題雪嶠大師像，題和石孫居士行樂圖，復子穀蔡居士書，題金粟悟和尚贊，示空外逵四維寬法語。

起伯孫居士建大悲閣，請師上堂，云：「山僧住此二三秋，拄杖芒鞋未徹頭，千手大悲來摸索，一莖艸上現瓊樓。」

翻刻《指月錄》流通海內。

五年壬申。

師三十六歲，買舟上天童省覲悟和尚，過顯聖，掃湛然得戒和尚塔。既歸，結夏，上堂，云：「東塔今年結夏，老牛老馬歸舍，雖無水艸供看，且喜鞭繩惡辣。」

是秋，師欲還蜀，復上天童辭悟和尚。出山到寧波，慈谿爾赤馮居士延至家中請益，馮術，師力為拯拔，示以正知見，闔宅感悟。復請上堂，及歸，辭眾。按：辭眾，上堂，云：「楖栗橫擔不顧人，直入千峰萬峰去。」

辭通郡紳衿，遂抵金陵，石衲余公於集生菴請小參，示準提菴琢璞公法語，為報恩寺淨心上人題指月軒。

遊靈谷寺，題偈云：「偶來靈谷法堂上，坐聽松聲遞遠鐘，莫是誌公時說法，廣長舌底露機鋒。」

及到夔之萬縣，寓廣濟寺，高梁紳士壽北涂公、中憲瀑崖高公、古良甫叔度昆仲迎師至萬年寺，虛白公虛席延留，旦夕問道。

六年癸酉。

師三十七歲，梁山邑侯費公、馮司列善長、胡玉川居士、心海法師請住萬峰太平禪寺。師四月入院，蜀人久未響此音，師一演唱，有志正因之士遠近趨風，爰開闢叢林制度，立九旬安居風規，為眾提持搥拂不輟，衲子獲益，互相激揚，山還水聚，道化日隆，乃有題十景之句、製先覺宗乘序。歸太竹，掃大持薙染師塔，復還萬峰。

七年甲戌。

師三十八歲，是年佛殿僧堂百廢俱舉，廊廡階砌堊墁一新，至冬落成。按：師上堂，云：「復古太平寺，悽然感廢興，寒灰八百載，破衲兩三僧。黠鼠居香積，妖狐吹佛燈，黃金重布地，不識有誰能？」

與雪灘陳太史書，復江陰馮縣令善長書，象崖珽首座初受蟠龍請，師以書勉之。

靈筏昌久親椎拂，師示以偈云：「有時度盡驢和馬，又去虛空接聖賢。」

冬十一月受中慶請。

八年乙亥。

師三十九歲，春三月，維豐朱公、登伯馮公請住中慶禪寺，四方翕聚，鍛煉既嚴，省發亦眾，遇境逢緣，轉加策進。故入院上堂，云：「山僧向南方走一回，拾得幾箇金剛圈、一籃栗棘蓬，今日對人天眾前不辭拈出，與諸人共相吞跳。」以拄杖打圓相，云：「者是金剛圈，試跳看。」復豎拄杖，云：「者是栗棘蓬，試吞看。」(云云)。

是年，悟和尚七秩，師修啟耑使上天童慶祝。復瀑崖高公問道書，復無際凌虛公書，復昭覺惟一公書。

九年丙子。

師四十歲，緇素嚮化，眾多事繁，立體宗寧為監寺，及師誕辰，萬指圍繞。復宕渠流長蘇公問道書，復雪門璨別峰璽字水拙書。是冬受開縣栖靈請。

十年丁丑。

師四十一歲，秋八月，住栖靈。冬十月結制，制中為眾提撕，略無倦色。按：病起上堂，云：「病僧為病極，說法乖法式，靜地念摩訶，尋聲入福慧。」復云：「二十年來經藥餌，不知此疾是膏肓。」

復破浪舟偈云：「梅華雪子競峰頭，開落渾然春信浮，觸到面門須著眼，莫教穿過臭髑髏。」

示竹微奉離指示法語。

十一年戊寅。

師四十二歲，冬十二月，檀越蘇流長請住渠縣祥符禪寺。先是君一老宿與蘇公闔郡紳士商確已定，欲建禪期，須行南方體裁。及師入院，百度整齊，遂立君一公為監寺，總理院務，衲子四來，率多氣岸。按：解制，上堂，云：「祥符解開布袋，放出一群猛虎，不會獅子翻身，箇箇解打口鼓。」蜀都自此咸欽法化之盛矣。

十二年己卯。

師四十三歲，春二月，王兵馬太乙、李居士鳳山請住廣安大竹縣無際寺。師初慮故里人愚朴，難向佛頭著糞，先復王公書云：「貧道垂髫時，視鄉黨中人多脂粉氣。今門下欲貧道唱還鄉曲，想是鵝王擇乳，素非鴨類耳。」至四月，師與眾同赴結夏安居，龍象蹴蹋展佛祖機用，一郡欣所未聞，後欲以梓里之情延師久住，時萬峰眾護法以太平開拓有年，宜永標赤幟，不可虛席也，乃強迎歸萬峰。

十三年庚辰。

師四十四歲，是冬，重整爐鞴，痛施鉗鎚，英靈泉湧，氣吞諸方。忽一僧從聚雲來，將吹萬上堂語呈似，師看畢，太息久之，乃普告大眾云：「聚雲釘樁搖櫓，妄擬祖庭，反謂嫡悟嫡據者為非，自甘嗣遠嗣死者卻是，甚至穿鑿識案，謾惑無識之輩，紐捏枝派，冒籍有宗之門。不知大慧門下有九十四人，迄今五百年來久無影響，而聚雲輩焚香發誓，結五十三人撾鼓陞堂，一旦嗣之，不知斯輩得何據乎？試問聚雲輩：夢眼何故不開？活的不嗣，而反嗣死無對證者。何不索性做箇過量人？獨擅嘉聲亦得，而乃刺腦入膠盆耶？既謂漢月致書，識聚雲為大慧種艸，則何不效黃檗、不嗣馬祖，而竟嗣百丈？今聚雲反嗣大慧而不嗣漢月，較之古人之智天淵矣。」遂作佛道聲價以闢吹萬遠嗣大慧之妄。

十二月，開縣徐檀越通碧特修大寧佇候，復有敘府牟吏部尚書秉素、樊督臺我劬二護法耑啟，延師蜀南闡化。師以先受大寧之請為卻，而牟慕道之心甚切，更不相讓。越明春，重遣員役輿師，遂南行矣。

十四年辛巳。

師四十五歲，二月過酆邑，覺城柱迎師入平都山，與紳士同請益并祈法語。及抵敘州，緇素馳逐瞻仰。師曾有偈云：「拄杖肩輿入市廛，大驚小怪亂言傳，雖無道況垂千古，卻有禪名播萬年。」牟遂延於佛蓮禪院，日夕咨決心疑，滿慰夙願。以牟昔年奉差金陵，南中士大夫結社集生菴，牟得與同參。後因王程期迫，依依難別，朝宗和尚告曰：「天童衣缽正在破山，歸而求之，何用他覓？」今入師籌室，方知朝宗和尚恩大難酬。

厥後師蟠龍開爐，峨嵋瓦屋僧侶雲臻，久參、初進，一皆覿面提持。按：是期上堂，云：「凜凜朔風吹敝廬，人人凍裂箇皮膚，就中有點天然別，分付梅華樹幾株？」時牟與樊喜法席之盛，得未曾有。

十五年壬午。

師四十六歲，春初於蟠龍解制，即放舟東下，過開縣，應徐公之請，而徐公已謝世矣。

自師南上時，致書相報，徐公適於官潭舟中開函，不能速就思緒，便投身水中。徐公本浙人也，原親覲天童悟和尚，起法名曰通碧，客於開縣有年，故慕道之篤如此，四方聞者皆謂徐公真為法忘軀人也。師為彼小參，云：「西津壩即西方境，官潭子是白蓮池。」時大眾感歎，欲久住大寧，共酬徐公之願，伊闔宅不廢初志，一一傾心大開法席，乃安徐公位於禪堂之側。

與眾同事作十二時歌，撰黃龍寺碑文。

十六年癸未。

師四十七歲，壬午冬，師在大寧聞亂風漸起，乃歸大竹之佛恩，以佛恩山深可避故也。此時人多風鶴之驚，大眾親師已久，依依不忍離其翼贊。

叢林擔荷大任者則有雪臂巒、敏樹相、澹竹密、孤石憲、燕居申、丈雪醉，三吳等重為修葺，安眾待時。

按《佛恩錄》云：「千千龍鳳從茲止，萬萬獅麟自此歸。」即豎大殿日上堂語也。

是冬，烽煙四告，師謂眾曰：「汝等遠避，老僧聽天安命。」群賊入寺，見師形貌奇偉，誤認為達州唐進士，欲加苦拷，師慈心善導，為說山中道人行履，賊皆釋疑散去。即有偈十首，其一曰：「鬚短髮長近俗容，安名立姓謂唐公，于中幸有一星別，說法聲同意不同。」時眾皆遠遯，惟雪臂巒一人不離左右，雖與難亦無怨也。厥後眾方歸，強師過萬峰，抵佛香，建活埋菴。

大清龍飛順治元年，甲申，時蜀中未通，尚沿崇禎十七年。

師四十八歲，春三月，蜀江北岸遍地干戈，惟南岸山谿險危，兼有土兵禦侮，耑使馳書達石砫司秦總戎良玉夫人處，秦即差官同永貞上人過忠州迎入石砫之三教寺，風土人情更覺淳厚，可為安居之地。

二年乙酉以至丙申年止，蜀中尚沿明號。

師四十九歲，彼司之人嚮沾法化，信敬有加，初為隱遯計而瓢笠追隨，復成法席。示壽山福、蒼松鶴、竹帆波、覺城柱、默石悟法語，示馬宣慰嵩山偈，復黃銓部郎六解書。

三年丙戌。

師五十歲，春正月，師誕辰，緇素同慶，皆以世禮尊之，師亦怡然大快。時故舊紳士或耑書慰問、或親炙座前，如秉素牟公以古人懸艸履於門上為問，師復之最詳。與王相公春石書，與田兵憲素書。

四年丁亥。

師五十一歲，是春，近宸張公請住天祐寺，師於佛誕日入院，冬建禪期。蓋張公以司人未聞西來密旨，堅請曲垂開示，提醒人心。

鄰有三台寺，碧虛老宿事師最切，自造壽塔，乞師作銘，并乞題行樂圖，云：「行住坐臥，人之威儀；松竹梅石，山之秀氣。器界根身，萬法歸一。爾鼻兮，香金爐；爾足兮，蹋頑石；爾耳兮，聲幽松；爾手兮，執如意。尚餘竹與梅，堅節而素質。呵呵！堪笑爾碧虛，堂堂乎若是。」

五年戊子。

師五十二歲，兵戈紛起，民不能耕，所遭饑饉。有骨力衲子同甘寂寥，勇銳辦道，師亦彌加提策，即有客相訪，隨家豐儉而已。示石年曹公偈云：「為月開門笑遠山，光樓聲發骨毛寒，老僧無別營清供，待客惟將竹數竿。」

六年己丑。

師五十三歲，嵩山馬宣慰請師為祖覃太夫人良玉對靈小參，三教主人常然公為師永貞長老請對靈小參，復侍佇黃公書，示厥中侍僧法語。

二月，東川呂相國耑書迎入司中一晤，初以老病為辭，呂因軍務所羈，不能趨榻，強請再三，師乃策杖而往。一見，便把住問云：「你是呂相國麼？」呂曰：「不敢。」師云：「父母未生前姓甚麼？」呂擬議，師便棒。呂大怒，師復打。呂趨進，師笑云：「將謂將謂，原來原來。」遂說偈云：「無端平地起孤堆，嚇得虛空顛倒走，痛打金毛人不識，幾乎翻作跳墻狗。」呂出諍論，以勢相加，師又說偈云：「父母未生前句子，等閑棒著發無明，猛然省得非他物，十八女兒不繫裙。」呂乃省，送歸三教。後通書云：「承施棒喝，卻得透脫一陣黑風黑雨，原自天朗日晴，只恐一夥盲人不識此段因緣耳。」師復書云：「昨與閣下彈丸地上相逢，此奇緣也，勢不可不斗膽，果符素心，漆桶子快；不然，老僧與閣下咫尺天涯矣。承命敝檀越堅留三教，因天祐人來接歸，聊具瓢拂機緣偈語以悉鄙衷。」呂耑書謝云：「遠承切念，親囑慈旨，從今拜教多矣。他年天台山上，幸以隻手相攜。」(云云)

五月，石司亦有烽煙侵境，呂耑使請師過渝之彭水，師欲上峨嵋逸老，辭呂出江。

七年庚寅。

師五十四歲，時立陽李總戎屯兵涪陵特營精舍，堅延憩錫，師以間關險阻暫允其情，後李事師如弟子禮。師嘗謂李曰：「上帝好生，宜護惜殘黎。」李即出令，不許誤殺一人，迄今蜀東頌德不已。

小山于總戎聞師直心導物，未親法音，延至黃化城署中，頻頻請示佛祖因緣，師一一隨機獎勸，或說罪福、受報、好醜，皆以不殺為至德。于心感悟，乞垂法語，并請題雙松，偈云：「城開黃化松雙栽，為鼓風濤引鶴來，近日如何枯不併？獨參天地靖氛埃。」方欲久沾慈誨，而李復延歸涪陵。

八年辛卯。

師五十五歲，是秋，張兵與于李相戰，師復入南濱，進梨水。忠路司覃公諱敦源者，延住福田寺，禮遇甚優，有「苦李昔拈今熟也」之句，蓋覃曾親師椎拂，故契合如斯。

鐵鶴寺象崖法嗣訃音至，師悼以偈曰：「遙聞鐵鶴已沖霄，留下空巢期寂寥，瓢笠思隨雲水散，風帆義逐雨華飄。念年鼓粥終初志，十處開堂始稱豪，同汎錦江三峽上，豈知爾去益吾勞？」

是冬，萬縣首四譚公以北岸地方烽煙大息，懸佇歸里，猶慕景星，耑使延師出江，重布當年法化。

九年壬辰。

師五十六歲，是春，率眾還，南浦譚公迎於太白崖萬年寺居焉，見愚賢菴玉環、續長等，獲瞻師面，如隔世重逢，左右給侍最為精勤。

首四譚公每邀譚爵臺士心、西崑兩大護法與師終日劇談，共慰多年積慕之懷。

請題太白崖詩，云：「太白危巖坐，舞華飄杖黎，穿人鼻孔句，為我省詩脾。調古噴寒玉，風高長紫芝，詞壇騷骨在，付與林鳥啼。」

緇素方謀久住之策，本明徹、西瞿望亦緣別師有年，議諸檀越梅、王、冉、徐、楊等請師過開縣休夏。及到龍城，見聞者莫不合掌加額，咸稱古佛重來。與本明偈云：「干戈隊裏幾經秋，恐我師徒難聚頭，今日相逢舒一笑，兩城煙水自悠悠。」

四月一日，於紫雲寺安居一期畢，范、楊二檀越請於栖鳳結制，師陞座，云：「紫雲解座，栖鳳陞座，雖是兩彩一賽，要且不離者箇。」以拂子打○云：「佛子住此地，則同佛受用，常在於其中，經行及坐臥。」

至冬，高梁聖瑞姚護法請住金城寺，乃為眾開爐，舊日參隨衲子同聚法筵，大振頹綱，宛如昨日。

十年癸巳。

師五十七歲，聖瑞姚公請於師，曰：「和尚門墻高大、龍象甚多，非大道場不能海納山容。弟子卜得一山，俗傳古之黌宮，尚有老桂二株，局面恢弘，可建一大梵剎，乃屈杖履一遊。」師覽云：「此山較之，千二百五十人同居，猶其少者也。」

是秋，鳩工採木，於佛成道日豎大殿、方丈、僧堂三十餘楹，即名之曰「雙桂堂」，遂結冬安眾，頓成大觀。

十一年甲午。

師五十八歲，丈雪醉自夜郎來省覲，師命上天童代掃悟和尚塔，每告醉曰：「老僧欲詣先老和尚塔前拈一瓣香，奈年來荒亂，道路荊蓁，汝不辭勞，可先為老僧一往。」遂書送行，偈曰：「雪骨冰肌誰箇知？臨行相贈扇頭詩，清風贏得還歸握，漫莫逢人露一絲。」并送法孫佛冤法語。

十二年乙未。

師五十九歲，得法弟子分化四方。凡乘者，聞師嚴峻之風，咸欲親承棒喝。奈川原曠絕，兵燹之後，百里無人。其負笈來從，有樹下宿者、有塚間宿者、有溪畔巖穴而宿者，皆冒險乘危，甚至官司嫌疑而鞫問者。如斯道路，楚水秦關猶霧擁雲臻。

是冬，立靈木綬空如禪為監寺，心宗、慧心為副寺，清溪為首座，本如為維那，道雅為典座，松溪為直歲，卓爾、朴存、燕石、繼竹為知客，雲幻聖可參之西缽，忘我東也為侍司，分領其事，規約整齊，雙桂道風大振遐邇矣。

謝銓部郎沛之、曾邑侯勝幢入山問道，答田司李維敘書，答牟將軍麟玉書，復趙孝廉羽鐄書，復法孫語嵩裔書。

十三年丙申。

師六十歲，復李制臺培之書，復方太史神生書，復文督學君山來韻，為馮明經砥中薦先考列司善長對靈小參。是年，凡嗣法門人、遠近學侶皆集座下，同慶大年，雖遐陬僻壤，莫不繪師像而瞻禮焉。

十四年丁酉。

師六十一歲，關南平西親藩福晉耑使齎信香、法衣、并法被、爐奩、華幔、茵褥，凡法座之可嚴飾者無不備焉，請上堂說法，請題自真贊及法語以歸。緣法孫懶石聆住漢中府靜明寺，與藩府相近故，特來請法也。

十五年戊戌。

師六十二歲，慕義譚侯府士心薦先慈請說法，師命靈木緩理院務，同眾至天城對靈小參。譚感謝，請於太白巖萬年寺休夏，尋受請結制。師暇時偕諸公遊天生橋、流杯池、岑公洞，勝蹟名蹤，皆有乘興之句。

是冬，歸雙桂。時丈雪醉住嘉禾青蓮寺，東塔監院清白常勤，舊房僧慈霖洽，同紳士金太師之俊、譚司業貞默、朱郡侯茂時、汪進士挺、王方伯庭、文學施博翁、天麟法姪嚴大參等，修公啟，請再住東塔。師因巫峽烽煙未盡，猶多阻滯，以稍遲趨命復之。

復徑山法弟費隱和尚書，示再三法語，示鐵印法語，示野月法語。

十六年己亥。

師六十三歲，李制臺出師夔關，耑書問道，師復最詳，更贈以偈，有「重開巴國蘇民困，再造夔門起世賢」之句，李覽大悅，志擬旋師，躬親法座。後巫峽屯兵六載，屢裁問答之書。

十七年庚子。

師六十四歲，峨嵋諸剎名宿思聆法音，欲究此事。有法孫紫芝住峨嵋之萬年寺，眾與商確，專趨法座，啟師逸老峨嵋。師辭以衰病，不能跋涉。後峨嵋高志之輩皆接踵而來，朝夕磨礪，師施以本色鉗錘，均有深省。

十八年辛丑。

師六十五歲，法堂告成，廊廡畢備，復建一楹於法堂之左隅，題曰「寢堂」。凡斲木拽石、挑磚運瓦，皆僧侶躬為之，猶有力行而恐後者。制臺李嘗問使：「雙桂叢林體制，僧徒功行何如？」使對：「以梵宇巍峨，寮舍恬靜，其中皆真誠學道之士，約萬有餘指。」李乃大書「燈傳無盡」四字額之。

康熙元年壬寅。

師六十六歲，為靈隱文題自真贊，為兩生從題自真贊，為法孫憨月燕石題自真贊，復白刺史完初來韻。師與白酬答最契，有「惆悵離騷壇未冷，平都山又墨花生」之句。

是年師歸故里，重修度親菴，安眾學道，與眾說法，用報親恩。蓋此菴建於崇禎末年，以世亂未及落成，今特為修理，亦不負度親初志云。

二年癸卯。

師六十七歲，為印貞劉夫人薦夫君譚西崑上堂，為梁山縣令飛雲彭公入山飯眾上堂，為襄陽于元戎小山題平寇伯彥侯曾公像贊，復重夔鎮程元戎萬夫書，復忠南汝止高副使書，復遵義余太守君維書，示譚虞卿任卿兩總戎法語，題天童悟和尚真贊，復風穴雲峨法姪書。

三年甲辰。

師六十八歲，是秋，巫山已定，楚蜀道通，師有天童之行，速於急湍，乃發書渝城，喚蓮月正歸。書云：「雙桂常住，汝當來接手，以代一臂之勞，令老僧往天童掃塔，報師恩德，不忘遞代相承也。萬望垂憐，至祝至祝。」正趨座右。

時制臺李凱旋太夫人訃音倏至，即差員役進雙桂請師薦親，前歸巴渝，以候杖臨。

師命雲嶠水監院、蓮月正領眾，乃過長壽縣，及抵渝城，緇素爭先拜於街市，乃至屠兒亦皆稽首。

李延寓觀音寺，於官衙設座，請師為母說法。李跪聽母位之側，蓋思親之切而尊法之至也。

示李制臺楊夫人法語，示子李雯法語，示秉儒牛公偈，示寶峰慧偈。

後李欲留住崇因寺，師不勝應酬，辭歸雙桂，道途風雨，每有寒暑之恙，掃塔之行自茲未果。

四年乙巳。

師六十九歲，丈雪醉中興昭覺，張撫臺坤育、鄭提臺西雲、郎藩臺鈞衡、李臬臺息六、郭道臺餘菴、冀府尹蓑翁入山問道，醉以師平素行業、動靜體裁、出詞吐氣迅捷鋒鋩，言於眾宰官皆懷企慕，迺力修昭覺，各通請書，師以老病辭謝。

時澹竹密自成都艸堂特趨慶祝。於佛成道日，師命秉拂上堂，以法衣、拄杖、爐拂等總付代勞。

夔州邢府尹拙溪入山問道，師示以偈：「食祿元來各有方，老僧雙桂君瞿唐，相逢沒甚好消息，拳頭巴掌絕商量。」新寧沈縣令廷勱入山問道。

是冬，南北學者及得益弟子連袂而來，趨歸如市，師命眾執事竭力開爐，彌加整飭，迺普告大眾曰：「今年不惜眉毛，重打口鼓，向後更不說禪、亦不說戒。爾等欲參禪、受戒，不可後也。」眾謂師年尊謝事之說，而不知已無意於世矣。

五年丙午。

師七十歲，正月十五日，將眼、耳、鼻、舌、身、意分成六偈，付囑六人，以終生平之事。

越廿一日，師誕辰，遠近士大夫、當道宰官、及入爐鞴久近弟子左右環擁，莫不懷香瞻戀，共慶大旬。自此謝絕人事，閒居寢堂。

至三月初十日，師示微恙，落堂告眾云：「老僧年經七十，四大漸頹，報緣將盡。」眾等白言：「耑人請醫。」師云：「不可，人生去來，原屬平常，何必貪壽？但率眾修塔，乃是真孝。老僧行徑雖異諸方，然去亦不同故套。從上有坐脫立亡者、有拈拂豎指者、有奇言妙句驚世駭俗者，老僧若入涅槃，秪是起居如故，候時至則瓜熟蔕落，自然之道也。至於叢林風規，確守為上，亦如老僧住世無二，勉之。所有竹杖、瓢笠、道具之類分與舊契，尚存衣缽之餘可付丈雪醉修昭覺祖庭。」

至十六日午時別眾，眾皆潸然。師卻就寢，少頃復坐，指燭顧眾而逝。僧俗弔慰，哀聲震地。

丈雪醉至，欲舁棺至昭覺建塔，眾皆力爭，遂塔全身於本寺萬竹山之前，仍公舉雲嶠水為監院，眾執事如舊。丈雪醉負衣缽爪髮，塔於昭覺影堂之側。

師建法幢凡十有五，陞堂語要、普說小參、機緣法語、拈頌偈贊、書問雜著，先是丈雪醉編成十二卷，離為二冊，刊入嘉禾楞嚴藏室流通。其有後錄、如記錄，參之秘所集，亦刊行以壽於世矣。

剃度弟子印開等凡百餘人，嗣法弟子八十七人，南北分化，各振家聲，或輔弼叢林，深養厚蓄、或誘一郡、或導一國、或居止不定，訶佛罵祖，雖未付授而昭昭然大有光明者，又未可枚舉也。

若夫宰官紳士，有入山問道者、有久入參請者、有隨緣理會而漸漸發悟者、有親受鉗錘而處處露鋒鋩者、有同事攝化而弘護法道者，亦莫能盡述。

師根性猛利，天資高強，工夫急切，徹悟淵深，行腳扣擊，當鋒已少其人。出身作用接物端如掣電，所以自東塔開法，至于西川十五名藍，驅耕奪食，皆是利害腳手，鍛生煉死，無非惡辣鉗錘。凜凜威光，如嵒壁千仞；赫赫聲譽，似雷震九天。縱逢劍戟武夫，瞻德容而斂其暴怒；即遇王公宰輔，欽法令而小其威權。

晚年隨鄉入俗，謙光應機，笑裏有刀、泥裏有刺，或語、或默，或喜、或嗔，皆莫辨其可否，直令人懷疑而發悟。差殊品彙，教澤均沾，一知半解，雖士庶亦有焉。故示寂時，毋論遠近、貴賤、緇素，輓詞哀聲盈門而追慕不已耳。

今敬述平生出處大略，攷全錄歲月而編次之，以為後世取則云。

破山明禪師年譜(終)

破山明禪師塔銘

敕封徵仕郎、翰林院庶吉士、癸酉科孝廉巴縣劉道

開撰文

賜進士及第內弘文院編修，遂寧縣李仙根篆額。

賜進士出身徵仕郎、禮科給事中、前吏兵工左右給事中、翰林院庶吉士、廣東道監察御史劉如漢書丹。

原夫江漢炳靈、岷峨毓秀，山川間氣，聖賢篤生。自少林西來、曹溪纘緒，而南嶽一馬首誕什邡，是則宗門之盛，實吾蜀人啟之也。自時厥後，代有名宿，莫不家敷智蕊、戶燦心燈。求其得髓弘宗，圓機應世，王公欽範，走卒知名，本衛法之苦心，運大人之作用，逆順莫測，遊戲無方，不得不推我萬峰老人矣。

師諱海明，號破山，俗籍順慶之大竹，元勛奕葉，相傳蹇忠定之裔孫；古佛因緣，共說昭覺勤之轉世。生含異質，幼挺奇標，堯眉舜目，幾符智者之姿，龜背鶴形，不讓純陽之表。亦娶妻而生子，同耶輸與羅睺。行年十九，忽厭塵凡，薙髮出家，挑包行腳。偶聽慧然法師講《楞嚴經》，至「一切眾生皆由不知常住真心、性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉」，遂終日疑悶，乃閱古人公案，如銅山鐵壁，無隙可入，於是孤身出蜀，見數耆宿不能決疑。

俄住楚之破頭山，刻期取證，以七日為限，逼拶至極，經行萬丈懸崖，自誓云：「悟、不悟，性命在今日了。」

時交午未，忽見銀色世界一平如掌，信步舉足，不覺墮於崖下，竟將左足跌損，從前礙膺之物泮然冰釋，高聲叫云：「屈，屈。」

自此出山南行，參數員尊宿，末後至金粟，機鋒上下，才辯縱橫，粟書源流一紙，加以信金一緘，秖受下山暫住苕溪。

己巳秋，嘉禾紳衿請住東塔，遠近學者歸之如雲，粟聆之曰：「華開檇李，果熟蠶叢。」

癸酉春回蜀，卓錫於萬峰古剎，學者歸之，亦如東塔之眾也，有「黠鼠窺香積，妖狐吹佛燈」之句，蓋鰓鰓乎有今日狂禪之慮矣。師主萬峰凡十餘年，甲申以來，刀兵橫起，殺人如麻，有李鷂子者殘忍好殺。師寓營中，和光同塵，委曲開導。李一日勸師食肉，師曰：「公不殺人，我便食肉。」李笑而從命，於是暴怒之下多所全活。昔人以澄公之於二石，如海翁狎鷗，師不但狎也、而且化之矣。拯溺不規行，捄焚無揖讓，此之謂也。然自此人目師為酒肉僧，反有藉師為口實者，師以救生為衛法之苦心，甚不得已也。

壬辰癸巳間，蜀難漸平，師回梁山之金城寨。去寨半里，有舊紳別墅，尚餘老桂二株，師葺而居之。顏其堂曰「雙桂」，門曰「福國」，麤成叢林，而四方學者至復如歸。師隨其一知半解輒有付囑焉，或疑其付法太濫，而不知師於此又有深心也。蓋佛法下衰，狂禪滿地，倘一味峻拒，彼必折而趨邪。師以傳法為衛法之苦心，甚不得已者也。

師之名，上自朝廷、下及委巷，近而中夏、遠而外國，罔不聞知。總制李公奠安全蜀，數遣使迎，師皆力辭。甲辰秋再使敦請，師不得已，飛錫臨渝，盤桓九旬，相得甚歡。李公享師以牢醴，師閣箸曰：「山野昔遇惡魔而開齋，今逢善友而止葷，從茲不御酒肉矣。」遂辭而歸。

丙午正月廿一日，壽臻古稀，道俗集慶者萬有餘指。

至三月初十日，師示微恙，預申沒後之約，不用茶毘內棺外槨，便服入殮窆如俗人禮。是月十六日亥時，盥漱搭衣，以手指燭，端坐而化，壽七十，坐臘五十九。

坐道場語錄一十二卷，入嘉禾紫柏院，流通海內焉。

時有得法弟子丈雪醉公將塔師全身於梁之艮龍山麓，影堂設於成都之昭覺，走書請銘於不佞，道開矍然曰：「予何言？師之道德在天下，天下之人能言之也；操履在叢林，叢林之人能言之也。必欲予言，亦言其甚不得已之苦心耳。夫甚不得已之苦心，是馬祖之所難也；馬祖之所難而師易之，雖謂師為什邡之跨灶可也。」

爰系之銘，銘曰：

坤維禪宿，　肇自馬祖，　臨濟溈仰，　兩燈並譜。

濟下兒孫，　楊岐獨盛，　傳至天童，　枝端派正。

萬峰崛起，　忠定後裔，　矯矯人豪，　堂堂法器。

十九辭家，　廿七圓戒，　不屑蹄涔，　直操溟澥。

金粟老子，　眼明手毒，　一瓢惡水，　洗腸換骨。

再振滹沱，　旁起四宗，　花開檇李，　果熟蠶叢。

九坐道場，　單提心印，　魔與魔民，　一戰而勝。

烹佛鍛祖，　補天立極，　師於祖庭，　實有勛惠。

劫遭離亂，　殺人無算，　處劍戟林，　如家常飯。

遊戲神通，　飲酒食肉，　長鯨吸川，　燒豬果服。

但爾諸方，　不當學我，　伊尹之志，　有之則可。

酒肉破戒，　濫付招毀，　原師之心，　大不得已。

天子聞名，　王侯願交，　黃麻不羨，　青山逍遙。

行年七十，　化緣已畢，　雙林、雙桂，　是一？是二？

無偈可留、　無法可說，　獅子頻呻，　指燭而滅。

遺令官斂，　法同縉紳，　身後一著，　猶是逆行。

艮龍之麓，　窣堵堅好，　八部天人，　香花圍繞。

隻履已西，　幻殼斯藏，　我銘貞石，　萬祀垂芳。

破山明禪師塔銘(終)　　　　　　　板附楞嚴

(浙江湖州府尹副)

(曹溪正脈三十七世法孫徹巖捐貲敬刊)

(破山老人年譜補入語錄流通海宇)

(法孫　正生對　常奇書)

(康熙庚戌冬日，嘉禾楞嚴寺識)